<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 2</title>
      <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 2</title>
       <date when="2020-06-09">June 27, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="cod-Bda113">Badius 1516</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-27" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="48-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="jMqv4a-d1e254"> <!-- l4d10q2 -->
      <head xml:id="jMqv4a-d1e254-Hd1e104">Quaestio 2</head>
      <head xml:id="jMqv4a-d1e254-Hd1e107" type="question-title">Quomodo corpus Christi sit in Eucharistia</head>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e254-d1e110">
       <lb ed="#B" n="34"/>SVperiore quaestione 
   <lb ed="#B" n="35"/>diximus corpus Christi rea 
   <lb ed="#B" n="36"/>liter esse in sacramento
   Eu<lb ed="#B" n="37" break="no"/>tharistiae. sed cum sit longum 
   <lb ed="#B" n="38"/>septem pedibus sicut est in 
   <lb ed="#B" n="39"/>scaelo &amp; fuit interra: non est 
   <lb ed="#B" n="40"/>facile captum quomodo est in  
   <lb ed="#B" n="41"/>Eucharistia: &amp; tamen theologi est illud
   cognoscen<lb ed="#B" n="42" break="no"/>re, exemplo Pauliqui dicebat: sapientibus &amp;
   in<lb ed="#B" n="43" break="no"/>sipientibus debitor sum. Insipientibus enim 
   <lb ed="#B" n="44"/>sufficit dicere ita esse fide credendum: qui in
   tali<lb ed="#B" n="45" break="no"/>bus non fluctuant. Nam qui nihil scit, nihil
   du<lb ed="#B" n="46" break="no"/>bitat. Ita facile enim rudis assentitur huic articulo 
   <lb ed="#B" n="47"/>vel huic: deus est trinus &amp; vnus, sicut huic, deus est. 
   <lb ed="#B" n="48"/>sapienti autem appraehensiones de modo
   possibi<lb ed="#B" n="49" break="no"/>litatis occurrunt. &amp; pro talibus in fide tenendis, &amp; 
   <lb ed="#B" n="50"/>aliis arguendis si aliter sentiant, possibilitatem osten 
   <lb ed="#B" n="51"/>dere oportet. vnde dicit Paulus ad Titum. Sint 
   <lb ed="#B" n="52"/>potentes exhortari in doctrina sana, &amp; eos qui con- 
   <!--0127.xml-->
   <cb ed="#B" n="b"/> 
       <!-- 48-r b -->
       <lb ed="#B" n="53"/>iradicunt arguere. Sapientes autem hic varias vias 
   <lb ed="#B" n="54"/>imaginati sunt, &amp; non insulse. quia etum de fide sit 
   <lb ed="#B" n="55"/>quod corpus Christi in Eucharistia contineatur, ex
   qua<lb ed="#B" n="56" break="no"/>stione praecedenti: non tamen est de fide modus quo 
   <lb ed="#B" n="57"/>existit: sed opinabil:s. Et pro illo intelligendo
   sci<lb ed="#B" n="58" break="no"/>to, quod aliqui ponunt quantitatem a re quanta distin 
   <lb ed="#B" n="59"/>pumi: &amp; dicunt corpus Christi esse in Eucharistia 
   <lb ed="#B" n="60"/>sine quantitatem sua. Alii habent pro inconvenienti quod 
   <lb ed="#B" n="61"/>corpus Christi careat aliquo accidente potissimu 
   <lb ed="#B" n="62"/>absolunto in Eucharistia quod in caelo habet. &amp; isti 
   <lb ed="#B" n="63"/>inter se digladiantur. nam eorum aliqui dicunt: quod
   quanti<lb ed="#B" n="64" break="no"/>tas corporis Christi realiter est cum substantia eius in  
   <lb ed="#B" n="65"/>Eucharistia: quia vbicumque est substantia aliqua, ibi 
   <lb ed="#B" n="66"/>etiam necessario sunt omnia accidentia absoluta eidem inhae 
   <lb ed="#B" n="67"/>rentia, sed illa quantitate non extenditur corpus Chri 
   <lb ed="#B" n="68"/>sti localiter in sacramento. quia illic non est
   quanti<lb ed="#B" n="69" break="no"/>tas modo suo quantitatiuo / sed modo substantiae 
   <lb ed="#B" n="70"/>quae quantum est de se: est in loco indiuisibiliter: vt
   pat<lb ed="#B" n="71" break="no"/>de anima intellectiua vel angelo. Et ratio est secundum eos / quia 
   <lb ed="#B" n="72"/>quantitas Christi non est ibi tamquam primus &amp; per se termini 
   <lb ed="#B" n="73"/>conuersionis, sed concomitater ad primum terminum 
   <lb ed="#B" n="74"/>Conuersio enim panis fit in substantia corporis Chri 
   <lb ed="#B" n="75"/>sti tanquam in primum &amp; per se terminum: quam sua accidem 
   <lb ed="#B" n="76"/>tia concomitantur: ergo quantitas est illie non
   mo<lb ed="#B" n="77" break="no"/>re suo, hoc est more quantitatis, sed more substan 
   <lb ed="#B" n="78"/>tiae. Et sic dicere oportet quod corpus Christi in Eucha 
   <lb ed="#B" n="79"/>ristia habet quantitatem / &amp; est quantum: non tamen modo
   quan<lb ed="#B" n="80" break="no"/>titatiuo: quia non habet partem extra partem, sicut Sortes 
   <lb ed="#B" n="81"/>lste autem modus vltinius non placet. quia si natura
   quanti<lb ed="#B" n="82" break="no"/>tatis continuae est extendere corpus cui inhaeret, ips 
   <lb ed="#B" n="83"/>extendit, siue sit primus terminus siue concomitans,
   ni<lb ed="#B" n="84" break="no"/>hil refert. Si enim produceretur substantia Sortis a deo 
   <lb ed="#B" n="85"/>per instans vel tempus ante quantitatem continuam eius, &amp; 
   <lb ed="#B" n="86"/>postea quantitas produceretur in Sorte, Sortes non esset 
   <lb ed="#B" n="87"/>minus quantus extensiuem quam si fuisset cum Sorte, 
   <lb ed="#B" n="88"/>dato quod quantitas primo producta fuisset. 
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e254-d1e238">
       <lb ed="#B" n="89"/>⁋ Duo aut sunt modi aliis omnibus re 
   <lb ed="#B" n="90"/>ictis defensabiles: &amp; posterior apparentior &amp; communior 
   <lb ed="#B" n="91"/>nuem imitari propono: vt in quaestione sequenti patebit. 
   <lb ed="#B" n="92"/>Prioristorum modorum est iste. tenendo quod quantitas 
   <lb ed="#B" n="93"/>continua est res quanta: quaelibet pars corporis 
   <lb ed="#B" n="94"/>Christi est cum qualibet alia penetratiue. Declaratur 
   <lb ed="#B" n="95"/>possibilitas huius modi. Deus potest facere
   pe<lb ed="#B" n="96" break="no"/>netrationem variorum corporum inter se: sicut est de ma 
   <lb ed="#B" n="97"/>teria &amp; forma: vt distinctione. xlix. huius amplius 
   <lb ed="#B" n="98"/>patebit. ergo eodem modo potest facere
   penetrati<lb ed="#B" n="99" break="no"/>onem partium eiusdem corporis ita vt omnes simul sint / 
   <lb ed="#B" n="100"/>&amp; tuc est facile captu: quomodo totum Christi corpus 
   <lb ed="#B" n="101"/>est in tota Eucharistia &amp; in qualibet eius parte: sed  
   <lb ed="#B" n="102"/>non est illic sub modo quantitatiuo. modus autem
   quan<lb ed="#B" n="103" break="no"/>titatiuus nihil aliud est quam habere partium extensio 
   <lb ed="#B" n="104"/>nem in ordine ad totum: &amp; ad locum: &amp; hoc est
   fa<lb ed="#B" n="105" break="no"/>cile / modo teneas quantitatem esse rem quantam. Et si
   te<lb ed="#B" n="106" break="no"/>neatur quantitas continua distincta a re quanta: potest 
   <!--0128.xml-->
   <pb ed="#B" n="48-v"/>
       <cb ed="#B" n="a"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>defendi quod corpori Christi inhaereat: &amp; ipsum sit quan 
   <lb ed="#B" n="2"/>tum ratione quantitatis ei inhaerentis: sed non est sub 
   <lb ed="#B" n="3"/>modo quatitatiuo: quia no est extemsio partium nec in 
   <lb ed="#B" n="4"/>ordine ad totum / nec in ordine ad locum: quod est de
   ra<lb ed="#B" n="5" break="no"/>tione modi quantitatiui, non est autem de ratione quam 
   <lb ed="#B" n="6"/>titatis continuae corpus cui inhaeret extendere sim 
   <lb ed="#B" n="7"/>pliciter: sed de potentia naturae. Tertio defendi po 
   <lb ed="#B" n="8"/>test quod in Eucharistia nulla est quantitas continua 
   <lb ed="#B" n="9"/>Sicut enim alii dicunt quod sunt multi respectus corpo 
   <lb ed="#B" n="10"/>ri Christi inhaerentes in Eucharistia, quam ei non inhi 
   <lb ed="#B" n="11"/>rent in caelo: sic dici potest de quantitate continua. 
   <lb ed="#B" n="12"/>Primus istorum modorum est rationabilior: quilibet 
   <lb ed="#B" n="13"/>aliorum tamen defensabilis. Hic modus a doctore sul 
   <lb ed="#B" n="14"/>tili &amp; antiquis passim est reprobatus: a plerisque tame 
   <lb ed="#B" n="15"/>posterioribus defensatus. Suadetur hic modus.
   cor<lb ed="#B" n="16" break="no"/>pus Christi est in sacramento Eucharistiae realiter 
   <lb ed="#B" n="17"/>&amp; hoc potest sustineri cum hoc modo dicendi: er 
   <lb ed="#B" n="18"/>go hic modus est probabilis. &amp; hoc tripliciter elige quem 
   <lb ed="#B" n="19"/>ramum volueris. Et si contra alios modos sint ap 
   <lb ed="#B" n="20"/>parentiores obiectiones quam contra hunc: iste est
   ra<lb ed="#B" n="21" break="no"/>tionabilissimus. 
   <lb ed="#B" n="22"/>Contra hunc modum rationes
   an<lb ed="#B" n="23" break="no"/>tiquorum ponam: postea alias adiugam. Dicit doctor 
   <lb ed="#B" n="24"/>Seraphicus secunda quaestione huius distinctionis 
   <lb ed="#B" n="25"/>Quamuis substantia possit abstrahi a substantia: tamen qui 
   <lb ed="#B" n="26"/>corpus viuat &amp; sit organizatum, &amp; non sit quantu 
   <lb ed="#B" n="27"/>hoc nec esse nec intelligi pot. Et ex hoc sequitur co 
   <lb ed="#B" n="28"/>pus Christi nec bene ibi esse nec viuere, quod nefas 
   <lb ed="#B" n="29"/>est dicere. &amp; idem est siue quantitas ponatur siue non 
   <lb ed="#B" n="30"/>dum ponatur partium penetratio.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e254-d1e352">
   ⁋ Secundo sed 
   <lb ed="#B" n="31"/>retur quod esset partium confusio, cum omnes sint simul:
   di<lb ed="#B" n="32" break="no"/>gitus cum oculo: frigiditas cerebri cum calore
   cor<lb ed="#B" n="33" break="no"/>dis: &amp; sic contraria in sitibus propinquis: immo in lo 
   <lb ed="#B" n="34"/>co adaequato eodem.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e254-d1e363">
   ⁋ Respodetur. hae rationes non 
   <lb ed="#B" n="35"/>vincut hunc modum, no prior. Licet enim naturalis 
   <lb ed="#B" n="36"/>hoc sit verum quod assumit: non tamen de potentia dei ab 
   <lb ed="#B" n="37"/>soluta: sicut in opinione sequenti dicunt quod
   natu<lb ed="#B" n="38" break="no"/>raliter non potest esse ordo partiu in toto absque ordit 
   <lb ed="#B" n="39"/>partium ad locum: de potentia tamen dei absoluta hoc 
   <lb ed="#B" n="40"/>poni potest: &amp; de facto ipsi hoc asserunt. anima enim nunc 
   <lb ed="#B" n="41"/>informat partem pectoris vel digiti: nec video 
   <lb ed="#B" n="42"/>dubitandum quin de potentia dei, eadem anima possit in 
   <lb ed="#B" n="43"/>formare eandem partem separatam. Sicut enim cum san 
   <lb ed="#B" n="44"/>ctus Dionysius portauit suum caput in humeris a 
   <lb ed="#B" n="45"/>monte Martyrum ad sanctum Dionysium: anima reli 
   <lb ed="#B" n="46"/>quam partem corporis informauit: sic potest esse de qua 
   <lb ed="#B" n="47"/>cunque parte corporis qualitercumque se habeat. Licet 
   <lb ed="#B" n="48"/>enim anima secundum <name xml:id="jMqv4a-d1e254-Nd1e395" ref="#Aristotle">Aristotelem</name> secuno de anima sit actus 
   <lb ed="#B" n="49"/>substantialis corporis physici organici in potentia 
   <lb ed="#B" n="50"/>vitam habentis: tamen organa requiruntur naturaliter
   so<lb ed="#B" n="51" break="no"/>lum.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e254-d1e406">
   ⁋ Ad secundum nego quod sit partium confusio
   qui<lb ed="#B" n="52" break="no"/>uis omnes simul colligantur mutuo: cum deus hoc
   mi<lb ed="#B" n="53" break="no"/>raculose faciat, qui res confundere non nouit. Ei 
   <lb ed="#B" n="54"/>conceditur quod digitus est cum oculo, &amp; calor cordis 
   <!--0128.xml-->
   <cb ed="#B" n="b"/> 
       <!-- 48-v b -->
       <lb ed="#B" n="55"/>cum frigore cerebri: sed cum corpus ipsum sit suis
   do<lb ed="#B" n="56" break="no"/>tibus dotatum / nihil obstat.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e254-d1e426">
   ⁋ Apponam aliqua alia 
   <lb ed="#B" n="57"/>motiua. Contra conclusionem arguitur sic. Tertio se 
   <lb ed="#B" n="58"/>quitur quod idem corpus esset extensum &amp; non exten 
   <lb ed="#B" n="59"/>sum. quod implicat. quia hoc corpus est extensum in  
   <lb ed="#B" n="60"/>caelo, ergo est extensum: &amp; hoc corpus est inextem 
   <lb ed="#B" n="61"/>sum in Eucharistia: ergo est inextensum.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e254-d1e439">
   ⁋
   Ar<lb ed="#B" n="62" break="no"/>gumentum hoc est facile: &amp; respondeo per propones. 
   <lb ed="#B" n="63"/>quarum Prima est. Illatum est negandum: quia secund 
   <lb ed="#B" n="64"/>consequentia est nulla. Secunda propositio. Corpus 
   <lb ed="#B" n="65"/>Christi in Eucharistia est longum septem pedibus 
   <lb ed="#B" n="66"/>Probatur. hoc corpus Christi in caelo est longum 
   <lb ed="#B" n="67"/>septem pedibus: &amp; hoc corpus Christi in caelo e hoc 
   <lb ed="#B" n="68"/>corpus Christi in Eucharistia. ergo hoc corpus 
   <lb ed="#B" n="69"/>Christi in Eucharistia est longum septem pedibus. Con 
   <lb ed="#B" n="70"/>sequentia tenet expositorie: &amp; praemissae clarent. 
   <lb ed="#B" n="71"/>Tertia propoto. Hoc corpus Christi non est longum
   se<lb ed="#B" n="72" break="no"/>patem pedibus in Eucharistia. haec non contradicit 
   <lb ed="#B" n="73"/>priori: quia non habent proponnes eadem praedicata: term 
   <lb ed="#B" n="74"/>ni etiam aliter appellant. Quarta propoteo. haec
   conse<lb ed="#B" n="75" break="no"/>quentia est bona. hoc corpus est longum septem 
   <lb ed="#B" n="76"/>pedibus in Eucharistia: ergo hoc corpus in Eucha 
   <lb ed="#B" n="77"/>ristia est longum septem pedibus: non autem econverso 
   <lb ed="#B" n="78"/>Quinta propotes. Corpus Christi in Eucharistia est lon 
   <lb ed="#B" n="79"/>gius Eucharistia. Probatur. bene sequitur. est longius 
   <lb ed="#B" n="80"/>Eucharistia in caelo. ergo est iongius Eucharistia 
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e254-d1e483">
       <lb ed="#B" n="81"/>⁋ Quarto arguitur. Sequitur ex hoc modo dicendi 
   <lb ed="#B" n="82"/>quod possibile sit continuum diuidi in omnem suam partem: quod 
   <lb ed="#B" n="83"/>impossibile reputatur. quod sequatur patet sic. Sit ita de 
   <lb ed="#B" n="84"/>corpore Sortis quod omnes partes sint penetratiue
   mu<lb ed="#B" n="85" break="no"/>tuo: tunc corpus Sortis potest diuidi saltem secundum 
   <lb ed="#B" n="86"/>dei potentiam absolutam, quo facto in omnem suam 
   <lb ed="#B" n="87"/>partem diuiditur: omnes partes sunt simul iunctae: in duas 
   <lb ed="#B" n="88"/>partes diuiditur: &amp; omnes sunt mutuo: ergo diuiditur in omnes 
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e254-d1e504">
       <lb ed="#B" n="89"/>⁋ Respondetur. illud concludit pro vna
   conclusio<lb ed="#B" n="90" break="no"/>ne quam probabiliter in secundo sententiarum
   te<lb ed="#B" n="91" break="no"/>neo, quod continuum componitur ex punctis. Propterea 
   <lb ed="#B" n="92"/>hoc argumentum aliis soluendum relinquo, cum sit pro 
   <lb ed="#B" n="93"/>me.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e254-d1e517">
   ⁋ Quinto arguitur. ex hac via sequitur quod iam 
   <lb ed="#B" n="94"/>est aliqua qualitas corporea infinita. cosequens non 
   <lb ed="#B" n="95"/>est concedendum, vt patuit ex quaestione praecedenti. Si 
   <lb ed="#B" n="96"/>gnanter de corporali loquor. nam semper teneo gra 
   <lb ed="#B" n="97"/>tiam animae Christi infinita intensiue. vt patebit
   iu<lb ed="#B" n="98" break="no"/>culentius in tertiadecima distinctione tertii. Et quod 
   <lb ed="#B" n="99"/>sequatur patet. si tota albedo extensa vniformiter 
   <lb ed="#B" n="100"/>vt quatuor in corpore pedali ponatur in
   medieta<lb ed="#B" n="101" break="no"/>te illius pedalitatis, illa erit in duplo albior quam
   an<lb ed="#B" n="102" break="no"/>tea erat. Et si tota albedo ponatur in quarta parte 
   <lb ed="#B" n="103"/>illius corporis: iam albedo erit in quadrumplo inten 
   <lb ed="#B" n="104"/>sior. Hoc patet, quia habebit. xvi. gradus
   albedi<lb ed="#B" n="105" break="no"/>nis: &amp; sic consequenter per partes proportionales in pro 
   <lb ed="#B" n="106"/>portione dupla semper eundo ad partes minores, in 
   <lb ed="#B" n="107"/>tensior erit albedo: &amp; per consequens pars illam hombons 
   <lb ed="#B" n="108"/>albior. sed quando est indiuisibiliter in loco, sunt plu 
   <lb ed="#B" n="109"/>res partes simul penetratiue quam in quacumque parte pro 
   <!--0129.xml-->
   <pb ed="#B" n="49-r"/>
       <cb ed="#B" n="a"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>portionali: sed infinita erit albedo in aliqua parte 
   <lb ed="#B" n="2"/>proportionali extensa: ergo quando nulla est
   ex<lb ed="#B" n="3" break="no"/>tensio, est albedo infinita. Item clarius &amp; melius ar 
   <lb ed="#B" n="4"/>guitur sic. diuidendo corpus pedale vniformiter al 
   <lb ed="#B" n="5"/>bum vt. quatuor: hic est infinita multitudo partium 
   <lb ed="#B" n="6"/>proportionalium albedinis syncategorematice &amp;
   ca<lb ed="#B" n="7" break="no"/>tegorematice infinita, aequalis intensionis. ergo si 
   <lb ed="#B" n="8"/>simul sint penetratiue: erit albedo infinita
   intensi<lb ed="#B" n="9" break="no"/>ue.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e254-d1e580">
   ⁋ Huic argumento respondetur negando com 
   <lb ed="#B" n="10"/>sequentiam: &amp; causa est: quia illa albedo non facit 
   <lb ed="#B" n="11"/>aliquod vnum intensiue: quia albedo quae erat in
   polli<lb ed="#B" n="12" break="no"/>ce non est inhaesiue in indice: sed solum in pollice: &amp; 
   <lb ed="#B" n="13"/>albedo quae est inhaesiue in vna parte pollicis, non  
   <lb ed="#B" n="14"/>inest alteri: quamuis albedines duarum partium sint aeque 
   <lb ed="#B" n="15"/>praesentes. Dabo tibi analogiam: si essent infiniti an  
   <lb ed="#B" n="16"/>geli creati a deo in eodem loco adaequato, quod
   repu<lb ed="#B" n="17" break="no"/>to deo possibile: &amp; si haberent notitias eiusdem
   spe<lb ed="#B" n="18" break="no"/>ciei: non esset aliqua vna notitia intensiue infinita 
   <lb ed="#B" n="19"/>ex eis: quia non inhaererent eisdem subiectis. simiter albedo 
   <lb ed="#B" n="20"/>hostiae est ita praesens digito Christi sicut eius albedo 
   <lb ed="#B" n="21"/>quae ei inhaeret: &amp; tamen propterea digitus non est albior. 
   <lb ed="#B" n="22"/>nec ex his sequitur quod albedo &amp; nigredo oculi sint in 
   <lb ed="#B" n="23"/>eodem subiecto: sed bene in proximis. Contra illud  
   <lb ed="#B" n="24"/>arguitur. suppono Sortem sic esse in loco: deus enim 
   <lb ed="#B" n="25"/>potest illud facere: sicut de suo benedicto corpore 
   <lb ed="#B" n="26"/>quod sit indiuisibiliter in loco cum sua albedine, sicut 
   <lb ed="#B" n="27"/>est de corpore Christi: tunc corrumpat deus Sortem eius 
   <lb ed="#B" n="28"/>albedine sic remanente penetratiue sicut ante: iam 
   <lb ed="#B" n="29"/>erit albedo infinita intensiue. Respondetur. fortassis 
   <lb ed="#B" n="30"/>non fuerit magis vnum quam antea si deus voluerit. &amp; 
   <lb ed="#B" n="31"/>idem puto iudicium si eidem subiecto inhaereant. Pro 
   <lb ed="#B" n="32"/>positio autem Arist. v. metaphysicae: Duo accidentia 
   <lb ed="#B" n="33"/>solo numero differentia no possunt inhaerere eidem 
   <lb ed="#B" n="34"/>quin coustituant aliquod vnum: de potentia dei tenuen 
   <lb ed="#B" n="35"/>locum habet. sicut enim conterraneus ponens duas 
   <lb ed="#B" n="36"/>summas qualitates in subiecto habet dicere quod non 
   <lb ed="#B" n="37"/>constituant aliquod vnum: tamen vtraque est in summo: sic po 
   <lb ed="#B" n="38"/>test deus facere de quibuscunque qualitatibus citra 
   <lb ed="#B" n="39"/>summum si voluerit. Non enim video si duae quali 
   <lb ed="#B" n="40"/>tates sese penetrantes in variis subiectis non consti 
   <lb ed="#B" n="41"/>tuant vnam formam, quin possint extra subiectum 
   <lb ed="#B" n="42"/>vel in eodem subiecto non constiituere vnum de potentia 
   <lb ed="#B" n="43"/>dei absoluta de qua loquimur: quia illa nullaten 
   <lb ed="#B" n="44"/>ab aliquo est restringenda nisi doceatur de
   oppo<lb ed="#B" n="45" break="no"/>sito: quod hic non video. Sed dato quod deus non
   impe<lb ed="#B" n="46" break="no"/>diat quin sit aliquod vnum: dicetur forte quod non est
   al<lb ed="#B" n="47" break="no"/>bedo intensiue infinita: quia non sufficit habere in 
   <lb ed="#B" n="48"/>finitas partes aequales no communicantes vni cer 
   <lb ed="#B" n="49"/>tae datae: nec isti vel illi certae datae: sed amplius requir 
   <lb ed="#B" n="50"/>tur quod si illa qualitas esset extensa gradualiter per 
   <lb ed="#B" n="51"/>partes aequas: redderetur infinita albedo exter 
   <lb ed="#B" n="52"/>siue &amp; intensiue, quod non contingit ibidem. si enim albe 
   <lb ed="#B" n="53"/>do vnius gradus ponatur super vnum pedale extensa si 
   <lb ed="#B" n="54"/>cut antea: &amp; alius gradus super aliud pedale, &amp; sic 
   <lb ed="#B" n="55"/>consequenter: non inuenirentur tot partes aequa  
   <!--0129.xml-->
   <cb ed="#B" n="b"/> 
       <!-- 49-r b -->
       <lb ed="#B" n="56"/>les sufficientes racere infinitum. Contra hoc argui 
   <lb ed="#B" n="57"/>tur: per illum modum non est possibile tibi probare quod 
   <lb ed="#B" n="58"/>est infinita notitia vel qualitas vel habitus
   spiritua<lb ed="#B" n="59" break="no"/>lis: quia recurrere potes ad extensione. Item vni cer 
   <lb ed="#B" n="60"/>tae datae habere infinitas partes aequales non communi 
   <lb ed="#B" n="61"/>cantes, videtur esse completa ratio infiniti. Pensatis
   omni<lb ed="#B" n="62" break="no"/>bus in illo casu dico quod albedo quae est in digito 
   <lb ed="#B" n="63"/>Christi si esset separata a subiecto: esset infinite in  
   <lb ed="#B" n="64"/>tensa. modus enim se habendi multum facit: &amp; hoc 
   <lb ed="#B" n="65"/>si esset vna forma. nam si esset vna superficies lata bi 
   <lb ed="#B" n="66"/>pedaliter &amp; infinite longa orientem versus vnifor 
   <lb ed="#B" n="67"/>miter alba vt vnum: tota illa non esset infinite ab 
   <lb ed="#B" n="68"/>ba: sed finite: &amp; tota albedo finita: quia non sunt 
   <lb ed="#B" n="69"/>infinitae partes aequales non con nunicantes vni cer 
   <lb ed="#B" n="70"/>tae datae in eadem parte subiecti. sed si tota illa
   albe<lb ed="#B" n="71" break="no"/>do ponetetur in vna pedalitate, esset infinita intensi 
   <lb ed="#B" n="72"/>ue: &amp; subiectum infinite album. Et sic aliqua tota 
   <lb ed="#B" n="73"/>linea est nunc finite alba: &amp; tamen ipsa tota potest ef 
   <lb ed="#B" n="74"/>fici infinite alba sine additione albedinis, probatio. 
   <lb ed="#B" n="75"/>illa pedalitas est infinite alba: postea deus in prima 
   <lb ed="#B" n="76"/>parte proportionali horae futurae capiat secundum 
   <lb ed="#B" n="77"/>gradum: &amp; ponat in pedalitate sequente quartum, 
   <lb ed="#B" n="78"/>lextum, octauum: in instanti terminante horam 
   <lb ed="#B" n="79"/>secunda pedalitas erit infinite alba: &amp; iterum capiam 
   <lb ed="#B" n="80"/>tur similes partes: quia semper remanet infinita
   al<lb ed="#B" n="81" break="no"/>bedo: &amp; dabis totam infinite albam sine
   additio<lb ed="#B" n="82" break="no"/>ne albedinis. Nec te moueat quod num quam illo modo ve 
   <lb ed="#B" n="83"/>rum erit dicere. tota linea est infinite alba secundum 
   <lb ed="#B" n="84"/>se &amp; quamlibet partem. quia dico quod immo erit in  
   <lb ed="#B" n="85"/>instanti terminante horam. Sed cotra istud
   argu<lb ed="#B" n="86" break="no"/>mentor. ex illo oportet dicere quod calidum vt octo 
   <lb ed="#B" n="87"/>producit infinitum calorem intensiue: &amp; sic aliquid  
   <lb ed="#B" n="88"/>producit vltra gradum suae perfectionis. patet. 
   <lb ed="#B" n="89"/>ignis calidus vt octo potest producere calorem vt 
   <lb ed="#B" n="90"/>octo: in ligno definitiue in loco, habente partes
   pe<lb ed="#B" n="91" break="no"/>netratiue. Postea si corrumpat deus lignum
   con<lb ed="#B" n="92" break="no"/>seruando calorem extra subiectum: erit calor infi 
   <lb ed="#B" n="93"/>nite intensus. Respondetur, non facile probabis 
   <lb ed="#B" n="94"/>ignem posse calorem inducere in Sortem si
   par<lb ed="#B" n="95" break="no"/>tes penetratiue se haberent: sicuti multi imaginan 
   <lb ed="#B" n="96"/>tur de corpore Christi in Eucharistia. Et illo
   da<lb ed="#B" n="97" break="no"/>to quando dicis: calor vt octo producit calorem in  
   <lb ed="#B" n="98"/>finitum &amp; maiorem quam habeat: ambigua sunt in 
   <lb ed="#B" n="99"/>argumento. Dicetur &amp; probabiliter, agens natura 
   <lb ed="#B" n="100"/>le non intendere solum passum sibi assimilare in 
   <lb ed="#B" n="101"/>gradum: sed etiam in actiuitate, hoc est in
   multitu<lb ed="#B" n="102" break="no"/>dine formae: cum actiuitas a forma proueniat &amp; 
   <lb ed="#B" n="103"/>non a materia: semper enim plus de forma plus 
   <lb ed="#B" n="104"/>agit: &amp; per consequens aliquod agens producit in 
   <lb ed="#B" n="105"/>aliquod passum intensiorem formam quam habeat: 
   <lb ed="#B" n="106"/>cum producat tantum de forma quantum habet. 
   <lb ed="#B" n="107"/>&amp; sic concederetur quod bipedale calidum vt
   quatu<lb ed="#B" n="108" break="no"/>or, produceret in passum pedale eiusdem densita 
   <lb ed="#B" n="109"/>tis calorem vt octo: &amp; sic secundum hoc illatum 
   <lb ed="#B" n="110"/>non esset inconueniens.
  </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>