<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 22</title>
      <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 22</title>
       <date when="2020-06-09">June 27, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="cod-Bda113">Badius 1516</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-27" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="122-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="jMqv4a-d1e651"> <!-- l4d15q22 -->
      <head xml:id="jMqv4a-d1e651-Hd1e104">Quaestio 22</head>
      <head xml:id="jMqv4a-d1e651-Hd1e107" type="question-title">An homo damnatus ad mortem possit aufugere licite</head>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e651-d1e110">
   <!--0275.xml-->
       <pb ed="#B" n="122-r"/>
       <cb ed="#B" n="a"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>QVaeritur quarto adhuc 
   <lb ed="#B" n="2"/>continuando materiam belli &amp; 
   <lb ed="#B" n="3"/>Thomicidii: An hodamnatus ad 
   <lb ed="#B" n="4"/>mortem possit aufugere licite. 
   <lb ed="#B" n="5"/>Pro quaestionis solutione scite 
   <lb ed="#B" n="6"/>a quod aliquis interdum est iniuste 
   da<lb ed="#B" n="7" break="no"/>mnatus, &amp; hoc potest esse 
   multifa<lb ed="#B" n="8" break="no"/>riam. vno modo quia iudex iniuste procedit. alio modo 
   <lb ed="#B" n="9"/>quia est probatus nocens testibus omni exceptione
   ma<lb ed="#B" n="10" break="no"/>ioribus: &amp; iudex scit oppositum vt persona priuata 
   <lb ed="#B" n="11"/>iam secundum opinionem probabiliorem inste est iuste 
   con<lb ed="#B" n="12" break="no"/>demnatus a iudice: sed iniustitia venit a testibus tantenm. 
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e651-d1e145">
       <lb ed="#B" n="13"/>⁋ Pro omnibus his modis ponitur haec conclusio: quod sic 
   <lb ed="#B" n="14"/>damnatus ad mortem debet aufugere. iuxta illo 
   <lb ed="#B" n="15"/>Maronis secundo Aeneidos. Fripui (fateor) leto me 
   <lb ed="#B" n="16"/>&amp; vincula rupi. Probatur conclusio. Quilibet tenetur 
   <lb ed="#B" n="17"/>seruare suam vitam: nisi constet quod occurrit causa
   ab<lb ed="#B" n="18" break="no"/>soluendi se a conseruatione vitae: sed in proposito 
   <lb ed="#B" n="19"/>hoc non contingit: quia semper sententia est iniqua, vel ex 
   <lb ed="#B" n="20"/>parte iudicis, vel ex parte testium: nec est in casu fidei vt 
   <lb ed="#B" n="21"/>martyres: qui interdum de praecepto erant absoluti: 
   in<lb ed="#B" n="22" break="no"/>terdum de cosilio: vt post hac distinctione. xlix.
   hu<lb ed="#B" n="23" break="no"/>ius dicemus. Sed vbi quis iuste est condemnatus: est 
   <lb ed="#B" n="24"/>maior difficultas: &amp; opinor illam partem probabilem qui 
   <lb ed="#B" n="25"/>potest aufugere dummodo nulli inferat iniuriam. cui 
   asti<lb ed="#B" n="26" break="no"/>pulari videtur Canon Innocens. xxii. q. iiii. vb 
   <lb ed="#B" n="27"/>dicitur quod licet reo corrumpere aliquem pro vita 
   <lb ed="#B" n="28"/>conseruanda. Idem patet. itur. de bo. eorum qui mor 
   <lb ed="#B" n="29"/>sibi consci. l. i. vbi dicit lex. Ignoscendum censuerunt 
   <lb ed="#B" n="30"/>ei qui sanguinem suum qualitercumque redemptum
   vo<lb ed="#B" n="31" break="no"/>luit. &amp; hoc vbi putatur esse mors aut mutilatio. 
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e651-d1e190">
       <lb ed="#B" n="32"/>⁋ Sed contra hoc arguitur. lste non habet
   domi<lb ed="#B" n="33" break="no"/>nium sui corporis, sed lex &amp; respublica. ergo
   au<lb ed="#B" n="34" break="no"/>fugiendo illud tollit quod est legis.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e651-d1e199">
   ⁋ Insuper sequitur 
   <lb ed="#B" n="35"/>si hoc sit verum quod possit infringere carcerem vt 
   <lb ed="#B" n="36"/>euadat: cum in extrema necessitate omnia sint ei 
   <lb ed="#B" n="37"/>communia, vt dictum est ad succurrendum suae 
   <lb ed="#B" n="38"/>vitae: si non potest aliter euadere, nisi frangat ostium 
   <lb ed="#B" n="39"/>ergo hoc est ei licitum, quod si concedas: potest
   in<lb ed="#B" n="40" break="no"/>surgere &amp; bellare contra custodem carceris eum 
   <lb ed="#B" n="41"/>occidendo pro liberatione suae vitae: cum aliter 
   <lb ed="#B" n="42"/>non possi: suae vitae succurrere, quod si iterum
   con<lb ed="#B" n="43" break="no"/>cedas, contra. bellum est iniustum ex parte eius 
   <lb ed="#B" n="44"/>&amp; iustum ex parte custodis.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e651-d1e223">
   ⁋ Ad primum 
   con<lb ed="#B" n="45" break="no"/>cedo quod non plenum dominium sui corporis 
   ha<lb ed="#B" n="46" break="no"/>bet actu: saltem tunc non habet vsum sui
   corpo<lb ed="#B" n="47" break="no"/>ris: sed alius eum tenens. postum autem aufugit, ple 
   <lb ed="#B" n="48"/>num dominium habet. Et est analogia de seruo. 
   <lb ed="#B" n="49"/>Institu. de re. diui. S. Item ea quae ex hostibus
   ca<lb ed="#B" n="50" break="no"/>pimus, iure gentium statim nostra fiunt: adeo 
   <!--0275.xml-->
   <cb ed="#B" n="b"/> 
       <!-- 122-r b -->
       <lb ed="#B" n="51"/>quidem vt &amp; liberi homines in seruitutem
   no<lb ed="#B" n="52" break="no"/>stramdeducantur: qui tamen si euaserint a nostra 
   <lb ed="#B" n="53"/>potestate: &amp; ad suos reuersi fuerint: pristinum sta 
   <lb ed="#B" n="54"/>tum recipiunt. lstud patet.liter. de cap. l. Nihil. &amp; iu 
   <lb ed="#B" n="55"/>re postliminii hoc recipiunt. Insti. quibus mo. ius 
   <lb ed="#B" n="56"/>pa. po. soluitur. S. Si ab hostibus. Et nego quod tollit 
   <lb ed="#B" n="57"/>illud quod est legis: immo nec legi facit iniuriam. 
   si<lb ed="#B" n="58" break="no"/>cut dominus conclauis quod inhabito hoc est
   pro<lb ed="#B" n="59" break="no"/>prietarius, potest ipsum vendere vel aliter aliena 
   <lb ed="#B" n="60"/>re: non autem ego habens solum vsum eius. sic 
   <lb ed="#B" n="61"/>anima istius solum habet dominium super corpus 
   <lb ed="#B" n="62"/>post deum: ergo anima tenetur &amp; nutrite &amp;
   con<lb ed="#B" n="63" break="no"/>seruare corpus in esse quantum potest: saltem potest hoc face 
   <lb ed="#B" n="64"/>re. ludex aut quo ad aliquas operationes habent dominium 
   <lb ed="#B" n="65"/>in corpusci ie. detinendo in carcere &amp; condemnando. &amp; 
   pro<lb ed="#B" n="66" break="no"/>pterea non licet ei frangere carcerem: nec resistere si in 
   <lb ed="#B" n="67"/>uadatur: quia bellum esset iniustum ex parte eius. Idem 
   <lb ed="#B" n="68"/>censeo si custos deberet facere iacturam ex eius 
   fu<lb ed="#B" n="69" break="no"/>ga. Sic autem aufugiendo: nec custodi, nec
   iudi<lb ed="#B" n="70" break="no"/>cimec reipub. facit iniuriam: sed intendit emendare 
   <lb ed="#B" n="71"/>delictum perpetratum, profitendo religionem vel
   san<lb ed="#B" n="72" break="no"/>cte viuendo. lstud enim debet habie. alioquin si intendat 
   <lb ed="#B" n="73"/>euadere vt sit grassator, &amp; perperam viuat: peccat vo 
   <lb ed="#B" n="74"/>endo abire propter illum finem. Sed rogas. si illo malo 
   <lb ed="#B" n="75"/>fine euaserit: an redire teneatur. Respondetur quod non, sed 
   <lb ed="#B" n="76"/>poeniteat de mala voluntate mutando propositum in 
   <lb ed="#B" n="77"/>bonum. potest dari analogia de fera quam habes: quam si 
   <lb ed="#B" n="78"/>animum redeundi deserat: non amplius tua est. ita 
   <lb ed="#B" n="79"/>vt obiectiones currentes aequaliter pungant contra 
   <lb ed="#B" n="80"/>iura in hoc exemplo.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e651-d1e310">
   ⁋ Ad secundum argumentum. 
   <lb ed="#B" n="81"/>nego quod potest infringere carcerem: vel occidere 
   cu<lb ed="#B" n="82" break="no"/>stodem. licet enim cuncta qui homo habet: dabit pro anima 
   <lb ed="#B" n="83"/>sua. Iob. ii. iuxta illud poetae. Vt vitam redimas 
   <lb ed="#B" n="84"/>ferrum patieris &amp; ignes: non tamen debet alteri nocere. nam 
   <lb ed="#B" n="85"/>bellum esset iniustum exparte eius: vt dictum est. Eodem modo 
   <lb ed="#B" n="86"/>effringere carcerem eet violare remp. licet sit 
   argumen<lb ed="#B" n="87" break="no"/>tum quod non: quia in extrema necessitate homo capit &amp; 
   <lb ed="#B" n="88"/>rapit cibum: vestem: &amp; illa quae sunt necessaria pro 
   sustenta<lb ed="#B" n="89" break="no"/>tione suae vitae. ergo si iste carcere detentus frangat car 
   <lb ed="#B" n="90"/>cerem potest illud licite facere pro saluanda sua vita, 
   <lb ed="#B" n="91"/>potissimum si intendat eum reparare. Ad quod respondetur quod 
   <lb ed="#B" n="92"/>non est simile: quia iste non est omnino liber. Aliquod enim dominiu 
   <lb ed="#B" n="93"/>in corpus istius habet respu. immo si e carcere fui 
   <lb ed="#B" n="94"/>giat: de iure ciuili est poena capitali puniendus: vt 
   <lb ed="#B" n="95"/>icitur. de effrac. l. i. &amp;. ii. Immo si quis iurauerit
   redi<lb ed="#B" n="96" break="no"/>re ad carcerem tenetur seruare iuramentum etiam si sub 
   <lb ed="#B" n="97"/>sit periculum mortis: saltem si mors non fuerit
   iniu<lb ed="#B" n="98" break="no"/>riosa. vt dicit glossa in Cle. Pastoralis. de sen. &amp; re 
   <lb ed="#B" n="99"/>iudi. s. Numquid. versi. Per violentam iniuriam. exemplo 
   <lb ed="#B" n="100"/>Marci Reguli qui ad poenas rediit post iuramentum 
   <lb ed="#B" n="101"/>quamuis peteretur ad mortem. Sed si esset in quiete in termind 
   <lb ed="#B" n="102"/>ad quem: acquireret plenam libertatem sicut seruus
   ma<lb ed="#B" n="103" break="no"/>numissus. alio tamen eum persequente antequam terminum 
   <lb ed="#B" n="104"/>ad quemattingat: redire debet: quia ex parte eius bel 
   <!--0276.xml-->
   <pb ed="#B" n="122-v"/>
       <cb ed="#B" n="a"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>lum esset iniustum. Sed an damnatus ad mortem 
   <lb ed="#B" n="2"/>iuste: cui pats via abeundi, teneatur discedere, maior 
   <lb ed="#B" n="3"/>est difficultas. &amp; probabilius iudico quod non tenetur: quia 
   <lb ed="#B" n="4"/>rationabilem excusationem habent de hoc vt ab illo praecepto 
   <lb ed="#B" n="5"/>sit absolutus: sicut tempore martyrii de consilio. Et idem di 
   <lb ed="#B" n="6"/>co: si homo sic iudicet ad mortem ne vnquam comedat: &amp; 
   <lb ed="#B" n="7"/>ponatur cibus prope eum: potest abstinere nihil comedendo 
   <lb ed="#B" n="8"/>sicut potest non aufugere. Et quicquid alii dicant / idem est 
   <lb ed="#B" n="9"/>nec discrimen vllum video. sed si sortes iuste damnetur 
   <lb ed="#B" n="10"/>ad amissionem bonorum fortumae: non est licitum aliquid de 
   <lb ed="#B" n="11"/>eis capere vltra illud quod potest succurrere suae vitae: 
   <lb ed="#B" n="12"/>quia acquisitio talium est de iure positiuo. Aliud enim do 
   <lb ed="#B" n="13"/>minium habent in suam vitam: scilicet dominium naturale. 
   <lb ed="#B" n="14"/>irca hanc materiam
   moue<lb ed="#B" n="15" break="no"/>Quamquam bo aliquas dubitationes. Prima
   dubita<lb ed="#B" n="16" break="no"/>ltio. Sortes habet vnum pedem in compedibus 
   <lb ed="#B" n="17"/>quaes frangere nequit: ponitur seorsum ab aliis 
   <lb ed="#B" n="18"/>&amp; prope eum cultellus: si tibia / manum / vel aliud membrum 
   <lb ed="#B" n="19"/>ibscindat potest abire, &amp; suae vitae succurrere. si 
   ma<lb ed="#B" n="20" break="no"/>neat, morietur fame in compedibus: quid opus est facto? Raspon 
   <lb ed="#B" n="21"/>deo, non video aliquod nisi vt membrum frangat: sicut 
   chi<lb ed="#B" n="22" break="no"/>rurgus abscidit membrum putridum reliquam inficiens vt 
   to<lb ed="#B" n="23" break="no"/>tum copositum viuat. de duobus enim malis poenae
   mi<lb ed="#B" n="24" break="no"/>nus est eligendum.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e651-d1e423">
   ⁋ Secundo dubitatur. Sacerdos
   vi<lb ed="#B" n="25" break="no"/>det vnum paruulum baptizandum: &amp; tyrannus est eum occi 
   <lb ed="#B" n="26"/>surus si expectet: si aufugiat paruulus morietur: quia 
   <lb ed="#B" n="27"/>ponatur in periculo vitae, vel quod tyranus occidet paruui uam 
   <lb ed="#B" n="28"/>uid debet sacerdos in isto casu facere? Respondetur:
   ba<lb ed="#B" n="29" break="no"/>tizabit paruulum. &amp; ratio est: quia si sacerdos sit in bona 
   <lb ed="#B" n="30"/>dispositione: solum morietur corpore. si vero non sit in
   bo<lb ed="#B" n="31" break="no"/>na dispositione: potest in breui tempore se disponere. 
   par<lb ed="#B" n="32" break="no"/>uulus autem perpetuo damnabitur: quod magis cauendum est. 
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e651-d1e443">
       <lb ed="#B" n="33"/>⁋ Tertio dubitatur. sit vnus asser in naue fracta: qui 
   <lb ed="#B" n="34"/>aegre duos / sed vnum sustinere potest: an possim sociu 
   <lb ed="#B" n="35"/>meum pellere ne asserem lucretur. Respondetur. a principio 
   <lb ed="#B" n="36"/>possum elaborare asserem primo obtinere: sed ipsd 
   <lb ed="#B" n="37"/>ab alio obtento, non debeo eum eijcere. 
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e651-d1e457">
       <lb ed="#B" n="38"/>⁋ Quarto dubitatur: an liceat
   occi<lb ed="#B" n="39" break="no"/>dere innocentem pro defendenda vita propria. &amp;
   pro<lb ed="#B" n="40" break="no"/>batur quod sic: posito quod esset nauis hominibus
   refer<lb ed="#B" n="41" break="no"/>ta: sic scilicet vt a principio non percipiatur quod hominium. 
   <lb ed="#B" n="42"/>nimia grauitas ponet nauim sub aquas, eam
   sub<lb ed="#B" n="43" break="no"/>mergendo: sed temporis successu illud
   depraehen<lb ed="#B" n="44" break="no"/>ditur. tunc sic. licet sorti eijcere Platonem suae 
   vi<lb ed="#B" n="45" break="no"/>tae succurrendo. sint quatuor gratia exempli in na 
   <lb ed="#B" n="46"/>ui vel in nauicula: quia aequa est difficultas de 
   mil<lb ed="#B" n="47" break="no"/>le in magna naui: sed breuitati insistendo sint isti
   qua<lb ed="#B" n="48" break="no"/>tuor a. b. c. d. melius est quod duo maneant incolumes 
   <lb ed="#B" n="49"/>scilicet a. &amp; bce. quam omnes quatuor submergantur. sed non 
   o<lb ed="#B" n="50" break="no"/>mnes possunt esse superstites ex hypothesi: ergo 
   <lb ed="#B" n="51"/>licitum erit duobus eijcere alios duos. Non
   va<lb ed="#B" n="52" break="no"/>let dicere: implorandum esse diuinum auxilium 
   <!--0276.xml-->
   <cb ed="#B" n="b"/> 
       <!-- 122-v b -->
       <lb ed="#B" n="53"/>&amp; expectandum quousque omnes submergantur. hoc 
   <lb ed="#B" n="54"/>inqua non valet: quia debent modo humano 
   suc<lb ed="#B" n="55" break="no"/>currere vitae suae omni modo licito. Non aliter
   nan<lb ed="#B" n="56" break="no"/>puer <name xml:id="jMqv4a-d1e651-Nd1e506" ref="#Abraham">Abraham</name> Sarram vxorem dicebat esse sororem 
   <lb ed="#B" n="57"/>ne mulieris gratia occideretur. Genesis. xii. Fodem 
   <lb ed="#B" n="58"/>modo argumentari potes de duobus 
   attingenti<lb ed="#B" n="59" break="no"/>bus costam nauis fractae: quos sustinet costa a pri 
   <lb ed="#B" n="60"/>cipio: sed non in fine ob raritatem aquae: vel mino 
   <lb ed="#B" n="61"/>rem profunditatem: vel vnam partem costae fractam.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e651-d1e521">
   ⁋ Raspon 
   <lb ed="#B" n="62"/>deo. debent mittere sortem sicut factum est cum
   lo<lb ed="#B" n="63" break="no"/>na propheta: &amp; illi super quos cadet sors, 
   patien<lb ed="#B" n="64" break="no"/>ter nabent ferre vt proiiciatur in mare. Sed si omnes 
   <lb ed="#B" n="65"/>renitantur de sorte mittenda: &amp; dicant se velle 
   expe<lb ed="#B" n="66" break="no"/>ctare euentum rei &amp; voluntatem dei: iam quaestio est an a. &amp; b. 
   <lb ed="#B" n="67"/>possint eijcere c. &amp; d. Voco posse quod de iure pateot. 
   <lb ed="#B" n="68"/>si sic, licebit occidere innocentem scitum esse talem.
   Respon<lb ed="#B" n="69" break="no"/>detur. satius est duos submergi quam omnes. Propterea 
   ap<lb ed="#B" n="70" break="no"/>paret quod a. &amp; b. patet eijcere c. &amp; de pro seruanda sua 
   <lb ed="#B" n="71"/>vita: sed eos non sponte occidunt. etiam si omnes
   man<lb ed="#B" n="72" break="no"/>sissent in naui, omnes periissent. Nec hoc est contra 
   di<lb ed="#B" n="73" break="no"/>cta vbi dicebatur quod quis potest occidere inuasorem
   iniu<lb ed="#B" n="74" break="no"/>ste pro defendenda sua vita: quia hic agitur vbi quis oe 
   <lb ed="#B" n="75"/>cidit innocentem vt saluet vitam propria. vt patet de 
   <lb ed="#B" n="76"/>a. eijciente c. vbi eadem ratione c. pot occidere a. se 
   inua<lb ed="#B" n="77" break="no"/>dentem. Sed contra istud arguitur. ex isto sequitur quod si 
   <lb ed="#B" n="78"/>tyrannus sub poena mortis praeciperet mihi
   occide<lb ed="#B" n="79" break="no"/>re sortem: hoc possem pro saluanda mea vita: dummodo 
   <lb ed="#B" n="80"/>assentiam quod tyrannus hoc faciet: quod concedere vi 
   <lb ed="#B" n="81"/>detur durum. &amp; probo consequentiam ex eodem fonte ex quo 
   <lb ed="#B" n="82"/>scatet solutio principalis. Etiam qua ratione pota. 
   <lb ed="#B" n="83"/>eijcere c. potest ipsum occidere: quia quid refert proiicere eum 
   <lb ed="#B" n="84"/>in mare in quo submergetur: &amp; ferro perimeret 
   <lb ed="#B" n="85"/>Respondetur. color est in concessione omnium illatorum. sed  
   <lb ed="#B" n="86"/>ne locum carnificibus demus: potest dici non esse simile: quia 
   <lb ed="#B" n="87"/>multi proiecti in mare euadunt natando, vbi est mi 
   <lb ed="#B" n="88"/>hi dubium an natare sciat. Item ego sum in 
   partia<lb ed="#B" n="89" break="no"/>li possessione nauis: secus est de vita alterius. Si 
   <lb ed="#B" n="90"/>haec solutio tibi nimis pia videatur: dic quod voles. 
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e651-d1e586">
       <lb ed="#B" n="91"/>⁋ Quinto dubitatur: an clericus com 
   <lb ed="#B" n="92"/>misso homicidio perdat beneficium. Sexto
   du<lb ed="#B" n="93" break="no"/>bitatur. vtrum aliquis sit torquendus licite vt ex 
   <lb ed="#B" n="94"/>sua confessione inferatur mors.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e651-d1e597">
   ⁋ Ad quintam 
   dubi<lb ed="#B" n="95" break="no"/>tationem respondetur quod homicidium superueniens
   ha<lb ed="#B" n="96" break="no"/>benti beneficium non priuat beneficiatum suo
   bene<lb ed="#B" n="97" break="no"/>ficio ipso facto: sed opus est sententia. ad hoc est
   te<lb ed="#B" n="98" break="no"/>xtus in. c. Clericis, ne clerici vel monachi. sed si 
   homi<lb ed="#B" n="99" break="no"/>cidium seu illa irregularitas positiua humana praecessit 
   <lb ed="#B" n="100"/>collationem: non tenet collatio, quia facta indigno &amp;
   im<lb ed="#B" n="101" break="no"/>habili ad executionem officii. vt in cap. finali. de
   ten<lb ed="#B" n="102" break="no"/>po. ordinam.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e651-d1e617">
   ⁋ Ad sextam dubitationem dcitur quod duo  
   <lb ed="#B" n="103"/>requiruntur ad torturam vel ad quaestiones quod idem 
   <lb ed="#B" n="104"/>est. primo quod veritas aliter haberi non possit: quia 
   <lb ed="#B" n="105"/>quaestio fit causa indagandae veritatis: &amp; in
   sub<lb ed="#B" n="106" break="no"/>uidium. v. qui. v. in cap. Illi. Secundo requiritur quod 
   <!--0277.xml-->
   <pb ed="#B" n="123-r"/>
       <cb ed="#B" n="a"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>praecedant aliquam indicia siue praesumptiones vel 
   semiple<lb ed="#B" n="2" break="no"/>nae probationes. sine indiciis enim non est inferenda e 
   <lb ed="#B" n="3"/>stio: vt litur. de quaesti. in. i. Ex libero. &amp; de regulis iuris 
   <lb ed="#B" n="4"/>ca. Cum in contemplatione. vbi dicit pontifex. In ipso cau 
   <lb ed="#B" n="5"/>sae initio non est a quaestionibus inchoandum. vnus autem
   te<lb ed="#B" n="6" break="no"/>stis est sufficiens ad faciendam semiplenam probationem 
   <lb ed="#B" n="7"/>&amp; per consequens ad torquendum. si nullus fuerit testis 
   <lb ed="#B" n="8"/>indicia arbitrio iudicis relinquantur. Sed confessio 
   <lb ed="#B" n="9"/>tormentis erit nulla nisi in confessione perseueret extra 
   <lb ed="#B" n="10"/>torturam: quia videtur fecisse metu tormentorum. vt. xv 
   <lb ed="#B" n="11"/>qui. vi. ca. primo. &amp;. xxxi. q. ii. ca. Lotharius. Si vero pe 
   <lb ed="#B" n="12"/>seueret in confessione: tunc sibi praeiudicat. Dicitur aut 
   <lb ed="#B" n="13"/>perseuerare quando iterum confitetur crimen ratificando 
   prio<lb ed="#B" n="14" break="no"/>rem confessionem extra locum tormentorum: ita vt non vide 
   <lb ed="#B" n="15"/>at tormenta. si vero tunc neget / non debet amplius 
   <lb ed="#B" n="16"/>torquanri nisi reperiantur noua indicia: vtpote si in meda 
   <lb ed="#B" n="17"/>cio sit compertus: vel veniant praesumptiones alium 
   <lb ed="#B" n="18"/>de. Ex quo patet quod condemnans hominem per suam
   confes<lb ed="#B" n="19" break="no"/>sionem in tortura, male agit. nam aliqui magnos 
   cru<lb ed="#B" n="20" break="no"/>ciatus in tantum abhorrent: vt occidi malint. Alio 
   <lb ed="#B" n="21"/>tamen simplices credunt non esse peccatum confiteri falsum 
   <lb ed="#B" n="22"/>vtrobique autem quando non constat de causa sanguinis 
   <lb ed="#B" n="23"/>reus est liberandus: &amp; potissimum vbi alias fuit 
   bo<lb ed="#B" n="24" break="no"/>nae conuersationis: vel reipu. videbitur vtilis. Pra 
   <lb ed="#B" n="25"/>terea patet, &amp; est de iure naturae quod non debet
   ni<lb ed="#B" n="26" break="no"/>mis grauiter torqunri suspectus de crimine: &amp; potissi 
   <lb ed="#B" n="27"/>mun si fuerit talis conditionis de qua loquimur. Multa 
   <lb ed="#B" n="28"/>item alia positiua pabet circa materiam homicidii inquiri 
   <lb ed="#B" n="29"/>quae de iure Caesareo &amp; pontificio tanguntur: sed non  
   <lb ed="#B" n="30"/>sunt theologicae considerationis. 
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e651-d1e700">
       <lb ed="#B" n="31"/>⁋ Vltimo dubitatur circa hanc quaestio 
   <lb ed="#B" n="32"/>nem: quare sit quod aliquae regiones summa beniuolem 
   <lb ed="#B" n="33"/>tia sese prosequantur: &amp; aliquae maliuolentia. Respondetur 
   <lb ed="#B" n="34"/>plerumque regiones vicinae non prosequuntur sese mu 
   <lb ed="#B" n="35"/>tuo amore. &amp; causa non est remota: quia certant 
   dila<lb ed="#B" n="36" break="no"/>tare suos terminos &amp; sua imperia: quod non potest esse sini 
   <lb ed="#B" n="37"/>iactura vera vel apparente alterius. Certant enim de 
   <lb ed="#B" n="38"/>honore pari: &amp; quia sunt vicini: honos vnius in
   de<lb ed="#B" n="39" break="no"/>decus alterius redundare videtur vulgo: cum
   oppo<lb ed="#B" n="40" break="no"/>sita iuxta se posita clarius elucescant. iurgia auti 
   <lb ed="#B" n="41"/>vicinorum subditorum ignem belligerandi praebet. Fac 
   <lb ed="#B" n="42"/>namque inductionem per totius Europae regna vicina: &amp; 
   <lb ed="#B" n="43"/>cones maliuolentia iter illa inuenies. Hic verum habet vei 
   <lb ed="#B" n="44"/>bum poetae. Inuidet figulus figulo. Et non modo in variis 
   <lb ed="#B" n="45"/>regnis hoc prouenit: sed nec duo domini vicini in eodem 
   <lb ed="#B" n="46"/>regno aequales bene conveniunt. Interdum tamen a prude 
   <lb ed="#B" n="47"/>tibus regibus ob matrimonium / vel inimicitiam in 
   ter<lb ed="#B" n="48" break="no"/>tium vt <name xml:id="jMqv4a-d1e651-Nd1e741" ref="#Aristotle">Aristoteles</name> loquitur de solertia, fit pax ad 
   tem<lb ed="#B" n="49" break="no"/>pus.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e651-d1e748">
   ⁋ Ex quo sequitur quod hellum plerumque fieri inter haec 
   <lb ed="#B" n="50"/>duo regna, non arguit hunc populum esse fallacem vl 
   <lb ed="#B" n="51"/>malum plus quam alium. Si enim omnes homines essent boni, 
   <lb ed="#B" n="52"/>inter illos non contingerent bella. sed non arguitur 
   <lb ed="#B" n="53"/>specialis malitia: quia non consequitur: Galli cum
   Hunga<lb ed="#B" n="54" break="no"/>ris conveniunt: galli non sic vnionem habent cum Ita 
   <!--0277.xml-->
   <cb ed="#B" n="b"/> 
       <!-- 123-r b -->
       <lb ed="#B" n="55"/>lis: ergo ltali sunt peiores Hungaris.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e651-d1e770">
   ⁋ Secundo patet quai 
   <lb ed="#B" n="56"/>solorum prudentum regum est scire nutrire pacem in regnis 
   <lb ed="#B" n="57"/>vicinis. Cum enim magnae sint inclinationes ad bellum, 
   <lb ed="#B" n="58"/>difficile est illis obuiare. Hoc autem imprudentibus &amp; 
   teme<lb ed="#B" n="59" break="no"/>rariis non est datum: et si nullum interstitium mediet, vt 
   <lb ed="#B" n="60"/>mare, montes, vel obstacula, tanto difficilius est. 
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e651-d1e783">
       <lb ed="#B" n="61"/>⁋ Tertio patet. quod reges debent ad hoc 
   summo<lb ed="#B" n="62" break="no"/>pere niti. Nam regum est procurare illud quod
   condu<lb ed="#B" n="63" break="no"/>cit ad bonum animae &amp; corporis in subditis &amp; in seipi 
   <lb ed="#B" n="64"/>sis: sed hoc per pacem fit. In tempore namque belli
   deuo<lb ed="#B" n="65" break="no"/>tio nulla: omnia sunt in motu: iactura bonorum
   for<lb ed="#B" n="66" break="no"/>tunae sine mensura. &amp; plus reges in hoc laeduntur quam re 
   <lb ed="#B" n="67"/>liqui. nam malefactores fugientes iustitiam de vna
   re<lb ed="#B" n="68" break="no"/>gione in aliam vagantur: reges sua expendunt: nunc laeti 
   <lb ed="#B" n="69"/>si sui victores extiterint: cras ob suos victos
   ta<lb ed="#B" n="70" break="no"/>bescent: ita vt extrema gaudii luctus occupet. 
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e651-d1e807">
       <lb ed="#B" n="71"/>⁋ Quarto patet quod inter regna vicina est
   potissi<lb ed="#B" n="72" break="no"/>ma causa dispensandi pro matrimonio: ita vt hic 
   <lb ed="#B" n="73"/>pontifex possit dispensare in omnibus gradibus non 
   <lb ed="#B" n="74"/>prohibitis de iure naturae. Hic enim est auctoritas 
   <lb ed="#B" n="75"/>dispensantis &amp; rationabilis causa. Vlterius patet:  
   <lb ed="#B" n="76"/>nihil ponderis habere quod hic populus gentem 
   <lb ed="#B" n="77"/>vicina instabilem &amp; malam reputat &amp; contra. ratio est 
   <lb ed="#B" n="78"/>sortes a. regni sibi &amp; suis afficitur facile credens 
   ma<lb ed="#B" n="79" break="no"/>la quae de hoste dicuntur ob piam affectionem ad vnam 
   <lb ed="#B" n="80"/>partem, &amp; prauam ad oppositam.
  </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>