<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 28</title>
      <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 28</title>
       <date when="2020-06-09">June 27, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="cod-Bda113">Badius 1516</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-27" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="130-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="jMqv4a-d1e696"> <!-- l4d15q28 -->
      <head xml:id="jMqv4a-d1e696-Hd1e104">Quaestio 28</head>
      <head xml:id="jMqv4a-d1e696-Hd1e107" type="question-title">Utrum sicut quilibet damnum vicino praestans 
  tenetur illud damnum vicino praestans 
  tenetur illud damnum resarcire: sic quilibet 
  alienum detinens teneatur illud domino reddere 
  sub poena peccati</head>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e696-d1e110">
   <!--0291.xml-->
       <cb ed="#B" n="b"/> 
       <!-- 130-r b -->
       <lb ed="#B" n="54"/>Bsoluta materia 
   fur<lb ed="#B" n="55" break="no"/>ti proprie dicti, priusquam ad vsu 
   <lb ed="#B" n="56"/>ras transeam, dicam nonihil de 
   <lb ed="#B" n="57"/>restitutione in vniuersali. Et 
   <lb ed="#B" n="58"/>vt multa paucis verbis
   con<lb ed="#B" n="59" break="no"/>plectamur: quaeritur titulus 
   <lb ed="#B" n="60"/>quaestionis in hoc verborum 
   te<lb ed="#B" n="61" break="no"/>nore. Vtrum sicut quilibet damnum vicino praestans te 
   <lb ed="#B" n="62"/>netur illud damnum resarcire: sic quilibet alienum 
   <lb ed="#B" n="63"/>detinens teneatur illud domimno reddere sub poena peccati- 
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e696-d1e141">
       <lb ed="#B" n="64"/>⁋ Respondetur ad quaestionem per vnicam conclusionem 
   <lb ed="#B" n="65"/>affirmatiuam pro vtraque parte. Prior pars patet. de 
   in<lb ed="#B" n="66" break="no"/>iuriis &amp; dam. dato. c. vltimo. vbi scribitur. Si culpa 
   <lb ed="#B" n="67"/>tua datum est damnum vel iniuria irrogata seu aliis in 
   <lb ed="#B" n="68"/>rogantibus opem forte tulisti: aut haec imperitia tua 
   <lb ed="#B" n="69"/>siue negligentia euenerint: iure super his satisfacere 
   <lb ed="#B" n="70"/>te oportet: nec ignorantia te excusat si scire 
   debui<lb ed="#B" n="71" break="no"/>sti ex facto tuo iniuriam posse contingere vel
   inacturan<lb ed="#B" n="72" break="no"/>Et exodi. xxi. Si quis aperuerit cisternam &amp; foderit, 
   <lb ed="#B" n="73"/>&amp; non operuerit eam: cecideritque bos aut asinus in eam: 
   <lb ed="#B" n="74"/>reddet dominus cisternae precium iumentorum. hoc illic &amp; in  
   <lb ed="#B" n="75"/>c. xxii. ad longum videas. Alia pars patet. quia non 
   <lb ed="#B" n="76"/>reddens facit furtum. Vnde beatus <name xml:id="jMqv4a-d1e696-Nd1e171" ref="#Augustine">Augustinus</name> in  
   <lb ed="#B" n="77"/>quaestionibus Exodi, &amp; recitatur. xiiii. qui. v. ca. 
   Poe<lb ed="#B" n="78" break="no"/>nale. Furti enim nomine bene intelligitur omnis illicita 
   <lb ed="#B" n="79"/>vsurpatio rei alienae, non enim rapinam permisit qui furtum 
   <lb ed="#B" n="80"/>prohibuit. Et. qui. vi. eiusdem causae. c. ii. ex eodem diuo 
   <lb ed="#B" n="81"/>Augustino in epistola ad Macedonium sic scribitur 
   <lb ed="#B" n="82"/>Si res aliena propter quam peccatum est reddi possit 
   <lb ed="#B" n="83"/>&amp; non redditur: poenitentia non agitur sed simulatur. 
   <lb ed="#B" n="84"/>Quilibet autem talis contra iustitia &amp; fraternam 
   chari<lb ed="#B" n="85" break="no"/>tatem peccat. 
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e696-d1e195">
       <lb ed="#B" n="86"/>⁋ Ex hac conclusione corollaria
   infe<lb ed="#B" n="87" break="no"/>ro. Primum. qui non soluit debitum pro tempore &amp; loco, 
   inui<lb ed="#B" n="88" break="no"/>to domino: &amp; est soluendo: peccat. Patet. quia facit
   fur<lb ed="#B" n="89" break="no"/>tum: &amp; iniuriam etiam facit proximo: cum alienum inuito 
   <lb ed="#B" n="90"/>dmino detineat. Probatur etia per Apostolum ad Rom. xiii. 
   <lb ed="#B" n="91"/>Nemini quicquam debeatis: cui vectigal vectigal &amp;c. 
   <lb ed="#B" n="92"/>Dixi soluendo: quia si debitor esset positus in illa
   ino<lb ed="#B" n="93" break="no"/>pia qua creditor teneretur ei mutuo dare vel
   dona<lb ed="#B" n="94" break="no"/>re: protunc non teneretur in foro animae soluere debitum.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e696-d1e217">
   ⁋ Et 
   <lb ed="#B" n="95"/>ex illo sequitur aliud corollarium: quod multi sunt 
   damna<lb ed="#B" n="96" break="no"/>ti non soluentes debitum &amp; de hoc non facientes 
   conscien<lb ed="#B" n="97" break="no"/>tiam: credentes illud eis licere, nisi convincantur in strepi 
   <lb ed="#B" n="98"/>tu forensi.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e696-d1e228">
   ⁋ Tertio sequitur quod debitor tenetur satis 
   <lb ed="#B" n="99"/>facere creditori de expensis iustis quas facit pro 
   ha<lb ed="#B" n="100" break="no"/>benda solutione quam debet ei, quia enim debitor non 
   <lb ed="#B" n="101"/>soluit tempore &amp; loco, dat canm damni creditori: &amp; tenetur 
   <lb ed="#B" n="102"/>eum ab hoc releuare.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e696-d1e239">
   ⁋ Quarto sequitur quod idem est quo 
   <lb ed="#B" n="103"/>ad detentionem iniustam mutuatae pecuniae &amp; similis 
   pecu<lb ed="#B" n="104" break="no"/>niae furto subtractae: licet furtum habuerit inhonestam 
   <!--0292.xml-->
   <pb ed="#B" n="130-v"/>
       <cb ed="#B" n="a"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>priginem: mutuum autem initium honestum &amp; amicum.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e696-d1e255">
   ⁋ 
   Qui<lb ed="#B" n="2" break="no"/>to sequitur. quod diues potens sine iactura statim
   solue<lb ed="#B" n="3" break="no"/>re totum: sed non volens: sed solum partem in praesenti: &amp; 
   <lb ed="#B" n="4"/>successiue reliquam partem per varios terminos inuito 
   <lb ed="#B" n="5"/>domino: non est in statu salutis. Hoc corollarium probat 
   di<lb ed="#B" n="6" break="no"/>ctum <name xml:id="jMqv4a-d1e696-Nd1e268" ref="#Augustine">Augustini</name> modo allegatum in cap. Si res
   alie<lb ed="#B" n="7" break="no"/>na propter quam peccatum est reddi possit, &amp; non redditur 
   <lb ed="#B" n="8"/>poenitentia non agitur sed fimulat.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e696-d1e276">
   ⁋ Sexto ex hoc 
   <lb ed="#B" n="9"/>sequitur: quod illi de quibus est mentio, nolentes
   efficaci<lb ed="#B" n="10" break="no"/>ter soluere pro tempore &amp; loco: non sunt absoluendi probatur. 
   <lb ed="#B" n="11"/>nullus manens in mortali peccato est absoluedus: 
   <lb ed="#B" n="12"/>quilibet istorum est huiusmodi. igitur.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e696-d1e288">
   ⁋ Septimo
   se<lb ed="#B" n="13" break="no"/>quitur: quod si soluere possit &amp; dominus det dilationem 
   <lb ed="#B" n="14"/>soluendi: non peccat no soluendo: quia tunc non tenet 
   <lb ed="#B" n="15"/>alienum inuito domimno.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e696-d1e297">
   ⁋ Octauo sequitur. si debitor non 
   <lb ed="#B" n="16"/>possit soluere nisi vendendo instrumenta suae artis 
   <lb ed="#B" n="17"/>quibus se, liberos, &amp; famulos nutrit: non tenetur protunc 
   <lb ed="#B" n="18"/>soluere quamuis dominus contradicat. Ratio est: quia creditor 
   <lb ed="#B" n="19"/>tunc tenetur velle non capere cum hac circumstantia, &amp; 
   <lb ed="#B" n="20"/>dare ei mutuo vel dono potius quam instrumenta ven 
   <lb ed="#B" n="21"/>dat. Et si dicas creditor non tenetur dare ei mutuo 
   <lb ed="#B" n="22"/>plusquam alius. Quicquid sit de illo: cum pecuniam credito 
   <lb ed="#B" n="23"/>ris habet non tenetur soluere protunc: sed sufficit 
   ha<lb ed="#B" n="24" break="no"/>bere propositum satisfaciendi loco &amp; tempore. Etiam 
   <lb ed="#B" n="25"/>vbi debitor incurreret grauem iacturam statim 
   soluen<lb ed="#B" n="26" break="no"/>do: &amp; creditor est diues ex dilatione nullam faciens 
   <lb ed="#B" n="27"/>iacturam: non est necesse protunc soluere. at si
   am<lb ed="#B" n="28" break="no"/>bo pecunia bene egeant, tam creditor quam debitor: 
   <lb ed="#B" n="29"/>tunc debitor tenetur soluere. &amp; quamuis iacturam
   incur<lb ed="#B" n="30" break="no"/>rat: non debet incommodum suum euitare cum
   incommo<lb ed="#B" n="31" break="no"/>do alieno. Similiter cum creditor est in tanta pressu 
   <lb ed="#B" n="32"/>ra constitutus quanta debitor: &amp; debitum duplici 
   <lb ed="#B" n="33"/>iure debet habere: debitor tenetur soluere:
   potissi<lb ed="#B" n="34" break="no"/>mum cum non sunt in extrema necessitate: in qua si 
   <lb ed="#B" n="35"/>ambo essent: non est improbabile quod protunc non
   te<lb ed="#B" n="36" break="no"/>netur soluere: licet oppositum sit probabile iuxta
   di<lb ed="#B" n="37" break="no"/>cta in materia de eleemosyna.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e696-d1e347">
   ⁋ Secundo
   princi<lb ed="#B" n="38" break="no"/>paliter infero quod tenens inuentum quando non est
   ve<lb ed="#B" n="39" break="no"/>rosimile ipsum haberi pro derelicto, &amp; non restituens 
   <lb ed="#B" n="40"/>vero domino cognito peccat. Probatur: quia detinet alie 
   <lb ed="#B" n="41"/>num clanculum: ergo facit furtum. vnde
   Augusti<lb ed="#B" n="42" break="no"/>nus in quadam Homilia: &amp; recitatur. xiiii. qui. v. Si 
   <lb ed="#B" n="43"/>quid (ait) inuenisti &amp; non reddidisti: rapuisti: quitum
   po<lb ed="#B" n="44" break="no"/>tuisti fecisti: quia plus non inuenisti, ideo plus non 
   <lb ed="#B" n="45"/>rapuisti. Sed quando inuentor ignorat cuius sit:
   de<lb ed="#B" n="46" break="no"/>bet facere explorationem sono campanae per vrbem / 
   <lb ed="#B" n="47"/>vel in templo vel per schedulas in viarum compitis
   affi<lb ed="#B" n="48" break="no"/>xas: occultando aliqua signa rei inuentae per quae 
   <lb ed="#B" n="49"/>apprehendetur verus dominus &amp; non alius. alioquin  
   <lb ed="#B" n="50"/>pro re inuenta multos haberet dominos. sed vero 
   <lb ed="#B" n="51"/>domino inuento: rem ei restituere debet. quod si non  
   <lb ed="#B" n="52"/>inueniatur: pauperibus erogabitur. &amp; si postea do 
   <lb ed="#B" n="53"/>minus aduentauerit: nihil ei dabitur: quia pecunia 
   <lb ed="#B" n="54"/>vel res alia est iam expensa pro ipso: sed contentus 
   <lb ed="#B" n="55"/>manebit: &amp; in hoc merebitur. Si vero inueniatur 
   <!--0292.xml-->
   <cb ed="#B" n="b"/> 
       <!-- 130-v b -->
       <lb ed="#B" n="56"/>dominus multum abesse: &amp; tota pecunia vel ferme 
   <lb ed="#B" n="57"/>tota exponeretur antequam posset eam habere per
   ta<lb ed="#B" n="58" break="no"/>bellarium: non est restituenda quousque habita fuerit 
   <lb ed="#B" n="59"/>opportunitas: ne expendatur pecunia pro opera
   nun<lb ed="#B" n="60" break="no"/>cii. &amp; si nunqui offeratur nuncius: num quam restituetur illi: 
   <lb ed="#B" n="61"/>sed dabitur pauperibus: &amp; debet dominus rei id velle. vt 
   <lb ed="#B" n="62"/>si inuenta sint viginti scuta solum: &amp; tantum dare 
   <lb ed="#B" n="63"/>oporteat nuncio vel. xix. cum semis: hoc nollet dominus 
   <lb ed="#B" n="64"/>rei sed potius vellet dari in pios vsus. Si autem do 
   <lb ed="#B" n="65"/>minus rei sit mortuus: fiat restitutio proximo haeredi. 
   <lb ed="#B" n="66"/>Si vero sit verosimile quod inuentum habeatur pro
   de<lb ed="#B" n="67" break="no"/>relicto: tunc primo occupanti conceditur: vt
   quan<lb ed="#B" n="68" break="no"/>do liber proiicitur in mare apertus. In hoc autem 
   <lb ed="#B" n="69"/>corollario loquutus sum de re inuenta quae de 
   pro<lb ed="#B" n="70" break="no"/>pinquo erat in alterius dominio. Dico quae de 
   <lb ed="#B" n="71"/>propinquo erat in alterius dominio) quia illa quae 
   <lb ed="#B" n="72"/>in nullius potestate vnquam erant: occupanti concedu 
   <lb ed="#B" n="73"/>tur de iure naturae. Instit. de re. diui. S. Ferae. Sed de 
   <lb ed="#B" n="74"/>his quae fuerunt interdum in alicuius potestate sed ab 
   <lb ed="#B" n="75"/>antiquo: vt sunt thesauri inuenti, quam cuius sunt ne 
   <lb ed="#B" n="76"/>scitur: vtpote est alia moneta vel alius vsus 
   vaso<lb ed="#B" n="77" break="no"/>rum quam sit in diebus nostris: est dubium. Et quantum ad  
   <lb ed="#B" n="78"/>hoc dicitur quod si reperiatur thesaurus in solo proprio: fit 
   <lb ed="#B" n="79"/>occupantis. vt patet per parabolam euangelicam 
   Mat<lb ed="#B" n="80" break="no"/>thaei. xiii. Idem est autem siue inueniatur in loco sacro 
   <lb ed="#B" n="81"/>siue religioso / casu fortuito. Instit. de terum diui. S. 
   <lb ed="#B" n="82"/>Thesauros. At siquis in alieno loco non data ad hoc 
   <lb ed="#B" n="83"/>opera, sed fortuito inuenerit: dimidium domimno soli 
   con<lb ed="#B" n="84" break="no"/>cessit: &amp; dimidium inuentori. Si vero inuenit data 
   <lb ed="#B" n="85"/>ad hoc opera: totus thesaurus efficitur domini agri: nisi 
   <lb ed="#B" n="86"/>consuetudo aliud habeat de opposito. Ista enim sunt 
   <lb ed="#B" n="87"/>de iure humano: &amp; per consequens mutabilia per 
   consue<lb ed="#B" n="88" break="no"/>tudinem.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e696-d1e467">
   ⁋ Ex isto iterum sequitur. quod si aliquid e plaustro 
   <lb ed="#B" n="89"/>cadat &amp; aliquis hoc capiat aio detinendi: furtum 
   commit<lb ed="#B" n="90" break="no"/>tit.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e696-d1e474">
   ⁋ Secundo sequitur: quod si mercator merces
   proii<lb ed="#B" n="91" break="no"/>ciat in mare gratia exonerandae nauis: illas inueniens 
   <lb ed="#B" n="92"/>debet easdem mercatori restituere quamprimum eas
   repe<lb ed="#B" n="93" break="no"/>tiuerit: quia tunc manifestum est signum quod non erant
   de<lb ed="#B" n="94" break="no"/>relictae.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e696-d1e485">
   ⁋ Tertio sequitur. quod graue est peccatum aufer 
   <lb ed="#B" n="95"/>re animo detinendi bona fideliu mercatorum quando nauis 
   <lb ed="#B" n="96"/>rangitur, &amp; bona per ebullitionem maris eijciuntur ad  
   <lb ed="#B" n="97"/>littus. Nam aufertur illic alienum inuito domimno. lstud patet 
   <lb ed="#B" n="98"/>citur. ad Rho. de iact. l. Deprecatio. &amp; praeter hoc 
   aggra<lb ed="#B" n="99" break="no"/>uatur peccatum: quia afflicto datur noua afflictio:
   mul<lb ed="#B" n="100" break="no"/>ta bona pereunt: laborat in periculo vitae mercator 
   <lb ed="#B" n="101"/>pro vtilitate reipublicae insudans: cui ex pietate
   suc<lb ed="#B" n="102" break="no"/>currendum est: quare graue est peccatum naufragorum 
   <lb ed="#B" n="103"/>bona detinere. Nec potest esse consuetudo vel 
   praescri<lb ed="#B" n="104" break="no"/>ptio auferendi has res: sed est diabolica &amp; auara
   ra<lb ed="#B" n="105" break="no"/>pina excogitata contra ius gentium &amp; omnem
   aequi<lb ed="#B" n="106" break="no"/>tatem naturalem Quis rex (dic o auare qui ei consulis 
   <lb ed="#B" n="107"/>in tuam &amp; illius perniciem, potest legem constituere quod bona 
   <lb ed="#B" n="108"/>fractarum nauium in mari sint cuiusuis domini plusquam 
   <lb ed="#B" n="109"/>integrarum: Haec vero bona tenens est excommunicatus 
   <lb ed="#B" n="110"/>nisi protinus ea restituat. de rapto. c. Excommunicationi. 
   <!--0293.xml-->
   <pb ed="#B" n="131-r"/>
       <cb ed="#B" n="a"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>nec domini commorantes in littore possunt aliquid
   acci<lb ed="#B" n="2" break="no"/>pere a mercatoribus vt impediant horum bonorum 
   <lb ed="#B" n="3"/>ablationem ab aliis: sed ablatum a mercatoribus tenem 
   <lb ed="#B" n="4"/>tur eisdem reddere.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e696-d1e538">
   ⁋ Tertio principaliter infero 
   <lb ed="#B" n="5"/>quod tenens columbarium in loco in quo non habe 
   <lb ed="#B" n="6"/>agros ad pascendas suas columbas, sine consensu 
   <lb ed="#B" n="7"/>eorum ad quos spectant agri, peccat &amp; inique facit 
   <lb ed="#B" n="8"/>ac ad restitutionem damni tenetur. Probatur. quia pascit 
   <lb ed="#B" n="9"/>columbas suas in agris alienis inuito dmo. Non  
   <lb ed="#B" n="10"/>valet quod alii dicunt: stercorant &amp; impinguant
   ter<lb ed="#B" n="11" break="no"/>ram: sic vt valor impinguationis terrae tatum valeat 
   <lb ed="#B" n="12"/>dominis agrorum quantum grana ablata. In primis 
   <lb ed="#B" n="13"/>hoc non est verosimile. Secundo contingit frequenter 
   <lb ed="#B" n="14"/>terram esse nimis pinguem: cui columbae essent inutiles. 
   <lb ed="#B" n="15"/>Nec valet dicere. auferunt solum malas haerbas: 
   cre<lb ed="#B" n="16" break="no"/>bro enim bonae haerbae in earum stomacho &amp; gutture 
   <lb ed="#B" n="17"/>inueniuntur. Licet autem sit reipublicae vtile habere 
   co<lb ed="#B" n="18" break="no"/>lumbas &amp; feras: non tamen debes eas alere cum
   iactu<lb ed="#B" n="19" break="no"/>ra vicini tui. Si vero duo vicini teneant duo colum 
   <lb ed="#B" n="20"/>baria vicina: sic scilicet vt tantum columbae vnius
   ab<lb ed="#B" n="21" break="no"/>sumant e satis aut segetibus alterius quantum e di 
   <lb ed="#B" n="22"/>uerso: hoc aequum est: quia est compensatio mutua, &amp; 
   <lb ed="#B" n="23"/>ipsi de hoc conveniunt. Si domus hospitales, quae 
   <lb ed="#B" n="24"/>pauperes: aut aegrotos excipiunt: columbas
   nu<lb ed="#B" n="25" break="no"/>triant: modo vicini non contradicant: praesumitur comn 
   <lb ed="#B" n="26"/>sensus sufficiens. Sed quando tyrannus vel proteruus 
   <lb ed="#B" n="27"/>potens tenet columbarium cuius columbae pascuntur in 
   <lb ed="#B" n="28"/>agris subditorum non audentium contradicere ne mai 
   <lb ed="#B" n="29"/>incurrant incommodum: non est securus in conscientia 
   <lb ed="#B" n="30"/>cum virtualiter possit coniectura cognoscere quod libere 
   <lb ed="#B" n="31"/>non consentiant. Fodem dicatur modo de ceruis / cuniculis 
   <lb ed="#B" n="32"/>&amp; aliis feris quas alii potentes sustinent inter 
   paupe<lb ed="#B" n="33" break="no"/>res. De apibus autem non est nocumentum: quia ad 
   <lb ed="#B" n="34"/>haerbas pratorum &amp; camporum volant &amp; modicu
   aufe<lb ed="#B" n="35" break="no"/>runt.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e696-d1e608">
   ⁋ Quarto infertur quod non est securus in 
   con<lb ed="#B" n="36" break="no"/>scientia qui bonis cessit: dumodo possit satisface 
   <lb ed="#B" n="37"/>re. quamuis enim lex prohibeat talibus inferre iacturan: 
   <lb ed="#B" n="38"/>tamen si possint commode soluere in parte vel in
   to<lb ed="#B" n="39" break="no"/>to: ad hoc tenentur, non tamen sunt astricti
   instru<lb ed="#B" n="40" break="no"/>menta suae artis vendere: sed possunt eis vti,
   suc<lb ed="#B" n="41" break="no"/>cessiue lucrando vt creditoribus soluant: quia tunc 
   <lb ed="#B" n="42"/>vtiliter gerunt negocia suorum creditorum.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e696-d1e626">
   ⁋ Quinto 
   <lb ed="#B" n="43"/>infertur quod aduocati procuratores &amp; huiusmodi sustinentes 
   <lb ed="#B" n="44"/>falsas causas cognitas tales vel quaes cognoscere te 
   <lb ed="#B" n="45"/>nentur, in praeiudicium alterius partis, tenentur ad restitutionem 
   <lb ed="#B" n="46"/>damni quod alii aduocatorum calliditate &amp; astutiis incui 
   <lb ed="#B" n="47"/>runt siue in diuturna causarum protractione siue cause 
   per<lb ed="#B" n="48" break="no"/>ditione. Et si forte diligentia debita in principio
   adhi<lb ed="#B" n="49" break="no"/>bita non cognoscat patronus falsitatem causae
   clien<lb ed="#B" n="50" break="no"/>tis sui: cum tamen litigando percipit falsitatem causae:
   te<lb ed="#B" n="51" break="no"/>netur non amplius litigare: &amp; hoc clienti aperire. Ex 
   <lb ed="#B" n="52"/>quo patet quod aduocati duarum partium oppositarum l 
   <lb ed="#B" n="53"/>tem protrahentes peccant. Secundo sequitur quod male 
   <lb ed="#B" n="54"/>facit aduocatus consulens clientulo suo prosequi 
   <lb ed="#B" n="55"/>causam suam quam scit esse iniustam: clientem tamen 
   <!--0293.xml-->
   <cb ed="#B" n="b"/> 
       <!-- 131-r b -->
       <lb ed="#B" n="56"/>animat, dicendo ei: litigando crescit ius tuum: vi 
   <lb ed="#B" n="57"/>interea eius pecuniam exhauriat. Tertio sequitur quod 
   <lb ed="#B" n="58"/>volens iuste artem illam exercere debet pensicula 
   <lb ed="#B" n="59"/>te causam clientis discutere ab initio: &amp; si eam
   iniu<lb ed="#B" n="60" break="no"/>stam cognouerit ex clientis relatione: peccat se 
   im<lb ed="#B" n="61" break="no"/>miscendo vt iniustum tueatur in partis oppositae
   per<lb ed="#B" n="62" break="no"/>niciem. &amp; si cliens non allegat motiua contra se sed
   il<lb ed="#B" n="63" break="no"/>la occultat animum dans patrono: veritate cognita 
   <lb ed="#B" n="64"/>tenetur desistere aduocatus. Quarto sequitur, quod 
   <lb ed="#B" n="65"/>status aduocatorum communium est multum
   periculo<lb ed="#B" n="66" break="no"/>sus. hinc dicterium commune in lucem abiit. Raro 
   <lb ed="#B" n="67"/>aduocatos sanctos habes. Idem est in iudice cuius 
   <lb ed="#B" n="68"/>administratio est periculosa: praesertim propter mune 
   <lb ed="#B" n="69"/>ra &amp; amicos a quibus plerumque corrumpitur. si enim iudex 
   <lb ed="#B" n="70"/>sit auarus &amp; ambitiosus: non prudenter agit tenendo  
   <lb ed="#B" n="71"/>officium: potest tamen bene viuere: &amp; multum merebitur iustitiam 
   <lb ed="#B" n="72"/>exequendo.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e696-d1e700">
   ⁋ Sexto principaliter infertur quod adu 
   <lb ed="#B" n="73"/>terans monetam peccat &amp; ad restitutionem tenetur 
   ia<lb ed="#B" n="74" break="no"/>cturae quam reipublicae vel personae priuatae affert.
   mo<lb ed="#B" n="75" break="no"/>neta aut adulteratur trifaria: in forma / materia &amp; 
   pon<lb ed="#B" n="76" break="no"/>dere. Potest autem princeps peccare multum in moneta: 
   <lb ed="#B" n="77"/>vt quando valentem reprobat, &amp; minus valentem probat 
   <lb ed="#B" n="78"/>vt reprobatam habeat: quam postea cudi facit: &amp;
   au<lb ed="#B" n="79" break="no"/>rum certum haberi vili precio, &amp; argentum magno:  
   <lb ed="#B" n="80"/>postea colligit aurum, &amp; aliam monetam auri minoren 
   <lb ed="#B" n="81"/>priori fabricat: &amp; ita decipit totum populum,
   quemad<lb ed="#B" n="82" break="no"/>modum si emeret totum triticum vili precio &amp; postea 
   <lb ed="#B" n="83"/>venderet care. Non enim debet rex mutare pecuniam 
   <lb ed="#B" n="84"/>nisi sit adulterina vel ob vicinitatem adulterinae
   su<lb ed="#B" n="85" break="no"/>specta: ita vt a populo discerni nequaat: vel vetustate 
   <lb ed="#B" n="86"/>consumpta. Caueat etiam ne valor pecuniae nimis 
   <lb ed="#B" n="87"/>increscat: aut nimis decrescat: sed secundum est 
   pe<lb ed="#B" n="88" break="no"/>ius. ratio est: quia tunc nullus lucratur: &amp; multi
   per<lb ed="#B" n="89" break="no"/>dunt. Si vero antiquam pecuniam destruat: suum non 
   <lb ed="#B" n="90"/>men nouae imponendo non gratia lucri habendi sed 
   <lb ed="#B" n="91"/>memoriae habendae in populo: illa gloria est caduca 
   <lb ed="#B" n="92"/>&amp; vana: &amp; praedecessoribus facit iniuriam. licet enim
   ima<lb ed="#B" n="93" break="no"/>go regis sit in pecunia: tamen pecunia regni non est ei 
   <lb ed="#B" n="94"/>sed possessoris particularis. Recte sicut dicit Ari 
   <lb ed="#B" n="95"/>sto. vii. politicorum) nunquam potest pecuniam mutare 
   <lb ed="#B" n="96"/>nisi pro vtilitate reipublicae. Ex his patet: quod vix 
   <lb ed="#B" n="97"/>excusandus est homo in republica moneta
   abra<lb ed="#B" n="98" break="no"/>dens: etiam si maneat verum pondus auri. &amp; ratio 
   <lb ed="#B" n="99"/>est: quia ablatio illius excessus facit monetam mi 
   <lb ed="#B" n="100"/>nus iusti ponderis haberi in republica. Vlterius 
   cer<lb ed="#B" n="101" break="no"/>tum est quod male agit ille qui tollit aliquid de auro 
   <lb ed="#B" n="102"/>quousque minus valeat qui valere debet: &amp; in
   rempu<lb ed="#B" n="103" break="no"/>blicam peccat.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e696-d1e770">
   ⁋ Septimo sequitur quod peccat rex 
   <lb ed="#B" n="104"/>iniusta tributa imponendo in ceruices populi. tunc 
   <lb ed="#B" n="105"/>autem signum est quod immoderate &amp; iniuste 
   impo<lb ed="#B" n="106" break="no"/>nit: quando populus vectigalibus multum
   pre<lb ed="#B" n="107" break="no"/>mitur: vix habens quo sustentetur. &amp; rex cum 
   ma<lb ed="#B" n="108" break="no"/>gna caterua: &amp; quaestores nimis pomposi &amp; 
   prodi<lb ed="#B" n="109" break="no"/>gi sunt: vel pecuniam colligit vt aliena dominia 
   <lb ed="#B" n="110"/>ad se non pertinentia inuadat. Optimus est rex il- 
   <!--0294.xml-->
   <pb ed="#B" n="131-v"/>
       <cb ed="#B" n="a"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>le qui limitibus suis contentus popiulum in pace tam erga 
   <lb ed="#B" n="2"/>se qui exteros iustitia &amp; religione defendit: non cupidus 
   <lb ed="#B" n="3"/>in aera sine titulo proferre imperium. Optime recitat 
   <lb ed="#B" n="4"/>Arist. v. Politicorum de ethnico illo Theopompo. 
   <lb ed="#B" n="5"/>qui cum ab vxore argueretur quod in liberos peccaret: quia 
   <lb ed="#B" n="6"/>vectigalia diminui permisisset: &amp; aliqua ad regnum 
   <lb ed="#B" n="7"/>vtcumque spectantia collabi: &amp; non tantu regnum &amp; tam 
   <lb ed="#B" n="8"/>vtile filiis relinqueret quantum a patre acceperat: Si mi 
   <lb ed="#B" n="9"/>nus in quantitate (inquit) relinquo: diuturmius tamen
   relin<lb ed="#B" n="10" break="no"/>quo. Si Salomon noster fidelis ita probe egisset: 
   re<lb ed="#B" n="11" break="no"/>gnum diuturnius &amp; maius Roboamo filio reliquisset 
   <lb ed="#B" n="12"/>Propter iniustitias enim &amp; iniurias de gente in gentem trans 
   <lb ed="#B" n="13"/>fertur regnum.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e696-d1e822">
   ⁋ Octauo sequitur: quod reges vel subiecti 
   <lb ed="#B" n="14"/>non sufficienter restituunt alienum in extremis diebus
   pro<lb ed="#B" n="15" break="no"/>pinqui morti, quando solum praecipiunt haeredibus restituere 
   <lb ed="#B" n="16"/>alienum quod detinent: putates haeredes non magis
   resti<lb ed="#B" n="17" break="no"/>tuturos quam ipsi in vita restituerint. 
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e696-d1e834">
       <lb ed="#B" n="18"/>⁋ Contra primum corollarium arguitur. 
   <lb ed="#B" n="19"/>Dato quod non soluens debitum non soluat: non oportet 
   <lb ed="#B" n="20"/>quod propterea peccet, probatur. fur occultus debet magis 
   <lb ed="#B" n="21"/>seruare suam famam quam restituere alienum. sed si restituat 
   <lb ed="#B" n="22"/>alienum periclitabitur sua fama. Confirmatur haec ratio. 
   <lb ed="#B" n="23"/>stat quod ille abutetur notabiliter iam his bonis, &amp; eis 
   <lb ed="#B" n="24"/>vtetur in pernicien reipublicae. modo bonum commune bo 
   <lb ed="#B" n="25"/>non particulari istius est praeferendum.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e696-d1e854">
   ⁋ Respondetur. Fur 
   <lb ed="#B" n="26"/>occultus potest &amp; famam seruare &amp; restituere alienum. 
   <lb ed="#B" n="27"/>opes enim vt confiteatur suo curato, vel alteri: &amp; det illi 
   <lb ed="#B" n="28"/>pccuniam restituendam, capiendo scriptum veri domini 
   dicen<lb ed="#B" n="29" break="no"/>tis se contentum de tali summa pecuniae a curato
   acce<lb ed="#B" n="30" break="no"/>ptae: tacendo de nomine furis: quia de fure nihil dicet cu 
   <lb ed="#B" n="31"/>tatus. sed solummodo se illam pecuniam accepisse a 
   <lb ed="#B" n="32"/>quodam restituendam: &amp; dicat nullo modo posse se de 
   <lb ed="#B" n="33"/>illo in singulari loqui si alter petat. Fodem modo de 
   <lb ed="#B" n="34"/>pecunia inuenta &amp; diu detenta dicatur. Ad confirmatio 
   <lb ed="#B" n="35"/>nem. licet ille cui restitutio est facienda sit pecunia abu 
   <lb ed="#B" n="36"/>furus: hoc non obstante pecunia est ei danda. patet: quia 
   <lb ed="#B" n="37"/>restituimus prodigo suum. sed contingit dare casum 
   <lb ed="#B" n="38"/>nuo non teneor restituere: sicut non est reddendus 
   gla<lb ed="#B" n="39" break="no"/>dius furioso: vel qui iam mente praeditus propinque est 
   <lb ed="#B" n="40"/>aliquem occisurus: vel si hostiliter per pecuniam quam ei 
   <lb ed="#B" n="41"/>do, verisimiliter est aliquod insigne facinus in repub. 
   <lb ed="#B" n="42"/>commissurus.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e696-d1e893">
   ⁋ Arguitur contra secundum corollarium. 
   <lb ed="#B" n="43"/>papa potest remittere restitutionem pecuniae inuentae 
   <lb ed="#B" n="44"/>&amp; ordinare quod res inuenta in pios conferatur vsus 
   <lb ed="#B" n="45"/>ita enim interdum fit in aliquibus indulgentiis. Hoc 
   ar<lb ed="#B" n="46" break="no"/>gumentum potest contra multa alia corollaria &amp; contra 
   <lb ed="#B" n="47"/>turtum applicari. <ref xml:id="jMqv4a-d1e696-Rd1e906">
        <name xml:id="jMqv4a-d1e696-Nd1e908" ref="#AlexanderOfHales">Alexander Halensis</name> quarta
   par<lb ed="#B" n="48" break="no"/>te summae. qui. lxxxvi.</ref> negat papam posse istud
   fa<lb ed="#B" n="49" break="no"/>cere. Sed ad argumentum ipsum dico: quod inuentor si 
   <lb ed="#B" n="50"/>sciat cuius sit pecunia inuenta vel scire potest per 
   <lb ed="#B" n="51"/>proclamationem in templo: tenetur illam restituere vero 
   <lb ed="#B" n="52"/>domino vel eius haeredibus cum circunssantiis quas in 
   se<lb ed="#B" n="53" break="no"/>cundo corollario adiecimus, nec illam pecuniam re 
   <lb ed="#B" n="54"/>mittere potest Romanus pontifex plusquam debitum 
   <!--0294.xml-->
   <cb ed="#B" n="b"/> 
       <!-- 131-v b -->
       <lb ed="#B" n="55"/>uod tibi debeo. haec enim est pecunia vero domimno &amp;
   co<lb ed="#B" n="56" break="no"/>gnito debita: ergo non aliud dominium habet
   Ro<lb ed="#B" n="57" break="no"/>manus pontifex in hanc pecuniam quam in pecuniam 
   <lb ed="#B" n="58"/>arcae tuae. Sed si nesciatur de domino pecuniae incerto 
   <lb ed="#B" n="59"/>domino dandae, est alia difficultas. potest ordinare 
   Ro<lb ed="#B" n="60" break="no"/>manus pontifex quod haec pecunia detur in pics vsus 
   <lb ed="#B" n="61"/>&amp; tutus erit dans: imo hoc potest curatus vel alius
   pru<lb ed="#B" n="62" break="no"/>dens. Sed an Romanus pontifex possit
   remitte<lb ed="#B" n="63" break="no"/>re partem illius pecuniae restituendae: sic scilicet vt
   in<lb ed="#B" n="64" break="no"/>uentor sit tutus coram deo: tenendo vnam partem: &amp; 
   <lb ed="#B" n="65"/>aliam dando in pios vsus, sicut dixerunt fuisse in
   in<lb ed="#B" n="66" break="no"/>dulgentiis Sanctonensibus his annis elapsis concessum: 
   <lb ed="#B" n="67"/>quod scilicet habens incerta restituere / poterat
   conveni<lb ed="#B" n="68" break="no"/>re cum curatoribus aedis sacrae seu magistris ecclesiae: &amp; 
   <lb ed="#B" n="69"/>tutus esset in conscientia: Hoc fateor non benen capio 
   <lb ed="#B" n="70"/>supposito quod incerta habens esset diues &amp; non
   susce<lb ed="#B" n="71" break="no"/>ptiuus illius pecuniae per modum eleemosynae. nam
   con<lb ed="#B" n="72" break="no"/>ueniunt in hoc omnes bene loquentes: quod incerta sunt 
   <lb ed="#B" n="73"/>conferenda in pios vsus. Addo non esse necesse pau 
   <lb ed="#B" n="74"/>peribus erogare (vbi non sint in necessitate de qua 
   <lb ed="#B" n="75"/>in materia eleemosynae loquuti sumus) totum
   in<lb ed="#B" n="76" break="no"/>certum: ergo dare possum fabricae ecclesiae vel
   cui<lb ed="#B" n="77" break="no"/>cumque loco alteri pio secundum cosilium &amp; ordinatio 
   <lb ed="#B" n="78"/>nem Maximi pontificis.
  </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>