<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 9</title>
      <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 9</title>
       <date when="2020-06-09">June 27, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="cod-Bda113">Badius 1516</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-27" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="186-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="jMqv4a-d1e993"> <!-- l4d17q9 -->
      <head xml:id="jMqv4a-d1e993-Hd1e104">Quaestio 9</head>
      <head xml:id="jMqv4a-d1e993-Hd1e107" type="question-title">An debeat iterare confessionem is qui confessus 
  est et non poenituit</head>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e993-d1e110">
   <!--0404.xml-->
       <pb ed="#B" n="186-v"/>
       <cb ed="#B" n="a"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>⁋ Distinctionis Decimaeseptimae 
   <lb ed="#B" n="2"/>Quaestio Nona &amp; Vltima. 
   <lb ed="#B" n="3"/>Ono circa hanc
   di<lb ed="#B" n="4" break="no"/>stinctionem quaeritur. An de 
   <lb ed="#B" n="5"/>beat iterare confessionem 
   <lb ed="#B" n="6"/>is qui confessus est &amp; non 
   poe<lb ed="#B" n="7" break="no"/>nituit. Loquimur de illo qui de 
   <lb ed="#B" n="8"/>peccatis dolet: sed non 
   inten<lb ed="#B" n="9" break="no"/>dit abstinere in posterum a 
   <lb ed="#B" n="10"/>mortalibus: immo intendit 
   <lb ed="#B" n="11"/>ea repetere seu iterare. Hic sunt duo modi
   dicen<lb ed="#B" n="12" break="no"/>di, quorum alter est beati Thomae dicentis quod 
   ta<lb ed="#B" n="13" break="no"/>lis confessio valet ad remissionem culpae vel 
   va<lb ed="#B" n="14" break="no"/>lebit: quia licet tempore quo absoluitur: non recipiat
   fru<lb ed="#B" n="15" break="no"/>ctum absolutionis: tamen recedente fictione fructum 
   <lb ed="#B" n="16"/>poenitentiae recipit. sicut superius dictum est de 
   ba<lb ed="#B" n="17" break="no"/>ptismo propter characterem impressum in ficte 
   <lb ed="#B" n="18"/>baptizato: qui cum poenitentia ducitur / habebit 
   gra<lb ed="#B" n="19" break="no"/>tiam baptismalem. sic in proposito omatus
   im<lb ed="#B" n="20" break="no"/>primitur licet confitens sit impoenitens: nec tunc 
   <lb ed="#B" n="21"/>infunditur gratia poenitentialis: postea tamen 
   receden<lb ed="#B" n="22" break="no"/>te fictione gratia infunditur. Haec opinio sicut 
   mul<lb ed="#B" n="23" break="no"/>tis aliis non placet: ita nec mihi. Non enim existimo 
   <lb ed="#B" n="24"/>verum hoc quid dicit de ornatu impresso: cum non 
   <lb ed="#B" n="25"/>ponam tales ornatus impressos in anima in 
   sacramen<lb ed="#B" n="26" break="no"/>tis iterabilibus: quia cum auctor illius opinionis 
   <lb ed="#B" n="27"/>neget duo accidentia solo numero differentia in  
   <lb ed="#B" n="28"/>haerere eidem: non est facile saluare quin multi
   or<lb ed="#B" n="29" break="no"/>natus simul maneant, etiam eiusdem rationis. vel 
   <lb ed="#B" n="30"/>causam dare oportet quare vnum alius euertat. In  
   <lb ed="#B" n="31"/>super nullum est motiuum contra communem 
   <lb ed="#B" n="32"/>scholam tales ornatus ponere cogens.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e993-d1e188">
   ⁋ Ornatibus 
   <lb ed="#B" n="33"/>igitur tanquam inanibus relictis dico quod iste nunquam 
   habe<lb ed="#B" n="34" break="no"/>bit gratia poenitentialem siue recedat fictio siue non. 
   <lb ed="#B" n="35"/>Probatur suscipiens eucharistiam in mortali num 
   <lb ed="#B" n="36"/>quam habebit gratiam eucharistiae recedente fictione 
   <lb ed="#B" n="37"/>vt omnes concedunt: ergo nec gratiam
   poeniten<lb ed="#B" n="38" break="no"/>tialem. &amp; ita in aliis sacramentis iterabilibus. Prae 
   <lb ed="#B" n="39"/>terea. vel iste fictus suam fictionem confitetur 
   sa<lb ed="#B" n="40" break="no"/>cerdoti, vel non. Si secundum, sua confessio non 
   <lb ed="#B" n="41"/>est integra: cum omittat confiteri istud peccatum 
   <lb ed="#B" n="42"/>Confessio autem quae non est integra non valet 
   <lb ed="#B" n="43"/>exceptis quibusdam casibus quos sapientes ad 
   <lb ed="#B" n="44"/>mittunt: de quorum numero non est iste. Si 
   ve<lb ed="#B" n="45" break="no"/>to iste impoenitens talem fictionem
   confitea<lb ed="#B" n="46" break="no"/>tur: sacerdos non debet eum absoluere: cum 
   <lb ed="#B" n="47"/>sciat eum a deo non absolui, non quia homo 
   tenea<lb ed="#B" n="48" break="no"/>tur semper conformare voluntatem suam 
   volun<lb ed="#B" n="49" break="no"/>tati diuinae beneplaciti in particulari cognitae
   se<lb ed="#B" n="50" break="no"/>cundum apparentiorem viam: sed quia homo est 
   <lb ed="#B" n="51"/>minister dei: qui nihil hic facit nisi moueatur a
   pri<lb ed="#B" n="52" break="no"/>cipali agente scilicet a deo. secundum illud
   Dio<lb ed="#B" n="53" break="no"/>nysii in fine ecclesiasticae hierarchiae. Sacerdotes de 
   <!--0404.xml-->
   <cb ed="#B" n="b"/> 
       <!-- 186-v b -->
       <lb ed="#B" n="54"/>bent vti virtutibus hierarchicis quomodo
   diui<lb ed="#B" n="55" break="no"/>nitas eos mouet. Aliorum autem ratio non est 
   pon<lb ed="#B" n="56" break="no"/>deranda in oppositum, non enim est idem sicut in  
   <lb ed="#B" n="57"/>sacramentis initerabilibus: quia si in eis recedente 
   <lb ed="#B" n="58"/>fictione non imprimatur effectus totalis
   sacramen<lb ed="#B" n="59" break="no"/>ti: nunquam imprimetur. secus est in aliis: quia si homo 
   <lb ed="#B" n="60"/>sit ineptus susceptioni fructus poenitentiae vel 
   <lb ed="#B" n="61"/>matrimonii in vno tpore: potest se disponere in alio. 
   <lb ed="#B" n="62"/>Operae precium nunc est paucis 
   col<lb ed="#B" n="63" break="no"/>ligere nonnulla dicta circa hanc distinctionem. 
   Di<lb ed="#B" n="64" break="no"/>ximus confessionem esse de iure diuino. Nunquam  
   <lb ed="#B" n="65"/>enim tale iugum imposuisset ecclessa: nisi fuisset ex 
   <lb ed="#B" n="66"/>institutione Christi. &amp; ad hoc sunt auctoritates
   euan<lb ed="#B" n="67" break="no"/>gelii: &amp; omnes theologi in hoc conueniunt.
   Peri<lb ed="#B" n="68" break="no"/>culosa autem est aliorum assertio: Apparati scilicet &amp;
   Pa<lb ed="#B" n="69" break="no"/>nor. quia secundum eos per consuetudinem in 
   oppo<lb ed="#B" n="70" break="no"/>situm potest abrogati &amp; euerti confessio. Sed 
   hu<lb ed="#B" n="71" break="no"/>mano iure duntaxat homo obligatur confiteri in  
   <lb ed="#B" n="72"/>pascha nisi in aliquibus casibus. Et licet <name xml:id="jMqv4a-d1e993-Nd1e283" ref="#Durandus">Durandus</name> 
       <lb ed="#B" n="73"/>&amp; aliquot alii asserant quod homo non tenetur 
   detesta<lb ed="#B" n="74" break="no"/>ri peccatum suum etiam si plena memoria sui peccati 
   <lb ed="#B" n="75"/>sibi occurrat: sicut de confessione dicunt: ego tamen 
   <lb ed="#B" n="76"/>non auderem hominem sic excusare. &amp; ratio est: 
   <lb ed="#B" n="77"/>quia licet confiteri sacerdoti vocaliter, sit positiuum 
   <lb ed="#B" n="78"/>divinum: &amp; pro hoc tempore, demonstrando 
   pa<lb ed="#B" n="79" break="no"/>scha / positiuum humanum: ad quod nemo dicendus est
   obli<lb ed="#B" n="80" break="no"/>gatus nisi hoc aliquo iure positiuo ostendatur:
   dete<lb ed="#B" n="81" break="no"/>tari tamen mortale peccatum contra deum commissum cum
   com<lb ed="#B" n="82" break="no"/>pleta illius notitia habetur: iudico esse de iure naturae 
   <lb ed="#B" n="83"/>apud sanum intellectum: saltem quod semel ipsum homo detestetur 
   <lb ed="#B" n="84"/>nam si postea ei occutrat in via post detestationem 
   <lb ed="#B" n="85"/>praehabitam: &amp; nouerit quod ante detestatus est: non 
   con<lb ed="#B" n="86" break="no"/>stat quod teneatur iterato ipsum detestari quotiens 
   <lb ed="#B" n="87"/>sic occurrit. Si vero actum praeteritum velit: vel ipso se 
   <lb ed="#B" n="88"/>oblectet: notum est ipsum peccare nouo peccato. Si 
   <lb ed="#B" n="89"/>autem nolit ipsum commisisse: iam meretur si sit in gratia. sed 
   <lb ed="#B" n="90"/>si neque nolit neque velit: non audeo dicere quod
   pec<lb ed="#B" n="91" break="no"/>cet: praesertim cum iam ipsum alias rite detestatus est: &amp; hoc 
   <lb ed="#B" n="92"/>nouit. Si autem ex malo actu proueniat aliquid
   bo<lb ed="#B" n="93" break="no"/>ni: vt puta optimus filius extra matrimonium
   geni<lb ed="#B" n="94" break="no"/>tus: non est dolendum de fillo, sed solum de modo 
   genera<lb ed="#B" n="95" break="no"/>tionis filii: licet adinordinatam generationem filii sequatur 
   <lb ed="#B" n="96"/>filium esse. Non enim oportet ad nolle antecedens, nolle 
   <lb ed="#B" n="97"/>consequens.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e993-d1e342">
   ⁋ Caeterum confiteri oportet proprio 
   <lb ed="#B" n="98"/>sacerdoti: vel habenti facultatem ab eo. Proprius 
   <lb ed="#B" n="99"/>sacerdos est sacerdos ordinarius: scilicet supremus 
   <lb ed="#B" n="100"/>episcopus: vel proprius &amp; suus episcopus, vel cura 
   <lb ed="#B" n="101"/>tus, quem rectorem Britanni dicunt. An priuilegiati 
   <lb ed="#B" n="102"/>religiosi dicendi sint proprii sacerdotes, nec ne / est de 
   <lb ed="#B" n="103"/>lana caprina rixari. Nam sufficit in sententia quod
   facul<lb ed="#B" n="104" break="no"/>tatem habeant a proprio sacerdote. &amp; dicere oppositum est 
   <lb ed="#B" n="105"/>de solo nomine cotendere. sat est autem ad confessionem 
   con<lb ed="#B" n="106" break="no"/>dignam: siue confitens facultatem habeat: slue 
   confes<lb ed="#B" n="107" break="no"/>sor. Sed confessio facta laico nullo modo est sacramen 
   <!--0405.xml-->
   <pb ed="#B" n="187-r"/>
       <cb ed="#B" n="a"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>talis, nec valet argumentum, non sacerdos dat
   facul<lb ed="#B" n="2" break="no"/>tem sacerdoti audiendi confessiones: sed nemo dat 
   <lb ed="#B" n="3"/>quod non habet: ergo habet facultatem propinquam 
   audi<lb ed="#B" n="4" break="no"/>endi confessiones. hoc inquam non valet, quia 
   iurisdi<lb ed="#B" n="5" break="no"/>ctionem habet: &amp; illam communicat sacerdoti iutisdictionem non 
   <lb ed="#B" n="6"/>habenti: quid est sufficiens quo ad sacerdotium.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e993-d1e386">
   ⁋ Prae 
   <lb ed="#B" n="7"/>terea aliquam peccatorum partitionem esse rationabilem diximus 
   <lb ed="#B" n="8"/>vtpote quando occurrit homini memoria mortalis
   pec<lb ed="#B" n="9" break="no"/>cati post confessionem factam cum indagine suffi 
   <lb ed="#B" n="10"/>ciente praehabita: item in reseruatione casuum: &amp;
   ter<lb ed="#B" n="11" break="no"/>tio si est verisimile quod ad confessionem peccati dabitur 
   <lb ed="#B" n="12"/>propinqua occasio peccandi sacerdoti, tunc enim 
   <lb ed="#B" n="13"/>quando potest haberi alius sacerdos, illud peccatum scandali 
   <lb ed="#B" n="14"/>generatiuum non debet ei detegere: etiam si esset
   mor<lb ed="#B" n="15" break="no"/>ti vicinus. Nam sicut confiteri vocaliter est diuinum 
   <lb ed="#B" n="16"/>praeceptum: sic est &amp; proximum non scandalizare / praeceptum 
   <lb ed="#B" n="17"/>vt recte dicit Altisiodorus, ante istud praeceptu de 
   con<lb ed="#B" n="18" break="no"/>fessione, quod in omni lege obligat. Et non solum est hoc 
   ve<lb ed="#B" n="19" break="no"/>rum in circunstantiis mortalibus: sed etiam in peccato 
   <lb ed="#B" n="20"/>quod ex suo genere mortale est. Vbi adduximus de 
   <lb ed="#B" n="21"/>muliere habente vnum peccatum carnis, dicit. Altisiodo 
   <lb ed="#B" n="22"/>rus quod genus peccati propter deformitatem &amp;
   simili<lb ed="#B" n="23" break="no"/>tudinem diaboli quam importat: horrorem potius 
   incu<lb ed="#B" n="24" break="no"/>tit, &amp; in fugam peccati quantum est de se inducit, quae prouocet 
   <lb ed="#B" n="25"/>ad peccatum. Circumstantia vero non habent illa
   similitu<lb ed="#B" n="26" break="no"/>dinem: nec incutit illum horrorem. Modus ergo 
   faci<lb ed="#B" n="27" break="no"/>endi vel circumstantia quae non est ipsum genus peccati: non est 
   <lb ed="#B" n="28"/>confitenda vt dicit: quando scit sacerdos esse fragilis. Et 
   <lb ed="#B" n="29"/>haec mulier confitendo genus non scandalizat
   sa<lb ed="#B" n="30" break="no"/>cerdotem: quia non praestat ei occasionem ruinae facto 
   <lb ed="#B" n="31"/>vel dicto minus recto, sed scandalizat se. mulier 
   <lb ed="#B" n="32"/>enim non dicit neque facit nisi bonum. Vnde locum 
   <lb ed="#B" n="33"/>habet ibi illud euangelii. An oculus tuus nequam 
   <lb ed="#B" n="34"/>est: quia ego bonus sum: Matthaei. xx. Sed dico quod 
   <lb ed="#B" n="35"/>genus peccati non incutit maiorem horrorem
   sacer<lb ed="#B" n="36" break="no"/>doti quam circumstantia: immo potest allicere sacerdotem 
   <lb ed="#B" n="37"/>ad peccandum non secus ac circumstantia peccati.
   Pro<lb ed="#B" n="38" break="no"/>pterea mulier in isto casu non debet peccatum
   confite<lb ed="#B" n="39" break="no"/>ri: sed expectare idoneum confessorem. Intelligo  
   <lb ed="#B" n="40"/>si sit vero simile quod scandalizabitur sacerdos. nam si
   mu<lb ed="#B" n="41" break="no"/>lieri de hoc non constiterit: vel sit ei minus
   proba<lb ed="#B" n="42" break="no"/>bile: tenetur peccatum confiteri siue scandalizetur / siue non 
   <lb ed="#B" n="43"/>Ratio. quia tunc ipsa non habet aliquid per quod 
   absol<lb ed="#B" n="44" break="no"/>uatur seu deobligetur a praecepto de confessione facienda 
   <lb ed="#B" n="45"/>illi sacerdoti. Ex quo solui potest quaestio: an mulier a 
   <lb ed="#B" n="46"/>curato cognita debeat illi cofiteri.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e993-d1e475">
   ⁋ Diximus prae 
   <lb ed="#B" n="47"/>terea: quotiens homo teneatur confiteri. quibus addo quod 
   to<lb ed="#B" n="48" break="no"/>tiens tenetur superior eius eum audire in confessione vel ei 
   <lb ed="#B" n="49"/>alium assignare. &amp; non pluries. Prior pars probatur: quia 
   <lb ed="#B" n="50"/>interdum curatus tenetur audite suum subditum. &amp; si non quando 
   <lb ed="#B" n="51"/>subditus tenetur confiteri: num quam tenetur audite eum: &amp; si 
   <lb ed="#B" n="52"/>semel in anno tenetur audire subiectum quando subiectus 
   <lb ed="#B" n="53"/>tenetur confiteri: semper ad hoc tenebitur quando alter est 
   obli<lb ed="#B" n="54" break="no"/>gatus confiteri: etiam si peste laboret. sed si in 
   cam<lb ed="#B" n="55" break="no"/>pis fuerit: potest stare in aliquanta distantia ab ipso 
   <!--0405.xml-->
   <cb ed="#B" n="b"/> 
       <!-- 187-r b -->
       <lb ed="#B" n="56"/>laborante &amp; aere infecto. Si autem laborans sitin domo 
   <lb ed="#B" n="57"/>egredi nequiens: capiat sacerdos antidotum / acetum 
   <lb ed="#B" n="58"/>vel huiusmodi: &amp; domum ingressus accedat ignem: alios 
   <lb ed="#B" n="59"/>domo eijciendo. Non enim solum agitur de positiuo
   praece<lb ed="#B" n="60" break="no"/>pto confessionis laborantis: sed etiam forte eget
   con<lb ed="#B" n="61" break="no"/>silio: quod si non habeat damnabitur defectu 
   restitutio<lb ed="#B" n="62" break="no"/>nis vel huiusmodi. vel solus relictus desperabit. 
   <lb ed="#B" n="63"/>Si enim pro salute animae ouis suae non laboret
   cura<lb ed="#B" n="64" break="no"/>tus: est mercenarius &amp; non verus pastor: animam suam 
   <lb ed="#B" n="65"/>non ponens pro ouibus suis: sicut saluator noster 
   <lb ed="#B" n="66"/>fecit. Secunda pars patet: quia dato opposito curatus 
   obliga<lb ed="#B" n="67" break="no"/>bitur ad impossibile a multitudine subditorum. Praeterea 
   <lb ed="#B" n="68"/>nullo iure ad hoc tenetur. Forte dicis cum quibusdam  
   <lb ed="#B" n="69"/>alium casum addentibus quando curatus tenetur
   au<lb ed="#B" n="70" break="no"/>dire subditum: vtpote quando subditus non potest 
   <lb ed="#B" n="71"/>esse immunis a peccato nisi confiteatur. lam hoc in 
   <lb ed="#B" n="72"/>cluditur in priore casu, quia talis subditus tunc
   te<lb ed="#B" n="73" break="no"/>netur confiteri: ergo nihil addit iste.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e993-d1e542">
   ⁋ Diximus 
   <lb ed="#B" n="74"/>praeterea confessionem ficti esse iterandam. Nec 
   <lb ed="#B" n="75"/>excommunicatus potest absolui a peccatis absolutione 
   <lb ed="#B" n="76"/>sacramentali cum non sit capax eius: sed per
   contriti<lb ed="#B" n="77" break="no"/>onem potest se ab omni culpa exuere. Similiter 
   <lb ed="#B" n="78"/>quando est peccatorum partitio extra casus quos 
   <lb ed="#B" n="79"/>signauimus rationabiles: quos omnes posuisse 
   <lb ed="#B" n="80"/>putamus. Idem dico quando non est facta indago  
   <lb ed="#B" n="81"/>praeuia sufficiens de peccatis ante confessionem. 
   <lb ed="#B" n="82"/>sed vbi homo fecit indaginem peccatorum quam
   iu<lb ed="#B" n="83" break="no"/>dicat rationabilem: non faciat conscientiam 
   con<lb ed="#B" n="84" break="no"/>fidens in domino: &amp; iudicet se fecisse sufficientem: 
   <lb ed="#B" n="85"/>luxta notata in nona distinctione huius. Vltra ista 
   <lb ed="#B" n="86"/>siue poenitentia / data sit obliuioni siue non: homo non 
   <lb ed="#B" n="87"/>tenetur peccata iterare. Praeterea loquutus sum de 
   <lb ed="#B" n="88"/>reseruatione casuum conformiter ad illa quae in  
   <lb ed="#B" n="89"/>xiiii. distinctione huius diximus de contritione, quomodo 
   <lb ed="#B" n="90"/>ipsa sola culpam tollit. Secundum mentem autem doctoris 
   <lb ed="#B" n="91"/>subtilis tenentis quod per sacramentum poenitentiae cum 
   at<lb ed="#B" n="92" break="no"/>tritione tollitur culpa: non est ita facile respondere. nam
   confi<lb ed="#B" n="93" break="no"/>tendo inferiori scilicet plebano nouem de eius foro: &amp; 
   <lb ed="#B" n="94"/>decimum reseruatum quod non est de eius foro, videtur 
   <lb ed="#B" n="95"/>attritio cum sacramento illic nihil facere: cum vnum non 
   <lb ed="#B" n="96"/>sit de eius fotro. Si dicas. tollit totam culpam. Contra. si 
   <lb ed="#B" n="97"/>omnes actus eius fuissent reseruati superiori: nihil
   abs<lb ed="#B" n="98" break="no"/>tulisset de culpa. Respondetur. potest ipse consequenter 
   <lb ed="#B" n="99"/>dicere quod culpa tollitur cum attritione &amp; sacrameto: si 
   <lb ed="#B" n="100"/>sint aliquae culpae de foro inferioris confessoris.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e993-d1e603">
   ⁋ Ex 
   <lb ed="#B" n="101"/>omnibus his patet: quis confiteri teneatur / &amp; cui: &amp; quando 
   <lb ed="#B" n="102"/>&amp; de quibus: &amp; quod ecclesia obligat sub poena peccati 
   <lb ed="#B" n="103"/>occulta peccata detegere. Nullo modo enim placet aliorum 
   <lb ed="#B" n="104"/>assertio quod ecclesia non possit obligare ad actus 
   <lb ed="#B" n="105"/>interiores, nec multiplicanda sunt verba cum aliis 
   <lb ed="#B" n="106"/>dicentibus, hoc verum esse directe: tenendo
   ean<lb ed="#B" n="107" break="no"/>dem sententiam. Et ex consequente sequitur nihil esse 
   <lb ed="#B" n="108"/>quod <ref xml:id="jMqv4a-d1e993-Rd1e622">
        <name xml:id="jMqv4a-d1e993-Nd1e624" ref="#Durandus">Durandus</name> dicit in. xii. quaest. dist. xv. quarti</ref> quod actus 
   <lb ed="#B" n="109"/>exterior impediens attentionem celebrandi est
   ma<lb ed="#B" n="110" break="no"/>ius peccatum quam interor.
  </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>