<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 32</title>
      <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 32</title>
       <date when="2020-06-09">June 27, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="cod-Bda113">Badius 1516</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-27" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="141-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="jMqv4a-d1e754"> <!-- l4d15q32 -->
      <head xml:id="jMqv4a-d1e754-Hd1e104">Quaestio 32</head>
      <head xml:id="jMqv4a-d1e754-Hd1e107" type="question-title">An iste casus sit usurarius. 
  Ego habeo unum corum tritici, in festo sancti Martini valentem 
  xx. quem volo servare ad Augustum in quo 
  triticum solet esse carius apud Britannos. accedat ad me Petrus volens 
  emere a corum, petens 
  dilationem solutionis: et ego capio. xxx. pro Augusto</head>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e754-d1e110">
       <lb ed="#B" n="74"/>QVarto quaeritur circa 
   <lb ed="#B" n="75"/>hanc vsurae materiam an iste 
   <lb ed="#B" n="76"/>vscasus sit vsurarius. ego habeo 
   <lb ed="#B" n="77"/> vnum corum tritici / in festo sam 
   <lb ed="#B" n="78"/>cti Martini valentem. xx. quem 
   <lb ed="#B" n="79"/>quam volo seruare ad augustum in 
   <lb ed="#B" n="80"/>i quo triticum solet esse carius apud 
   <lb ed="#B" n="81"/> Britannos. vel econtrario
   du<lb ed="#B" n="82" break="no"/>catur casus apud bis colligentes fructus annue: vt 
   <lb ed="#B" n="83"/>fit apud habitantes inter tropicos &amp; prope eos. &amp; 
   <lb ed="#B" n="84"/>ducatur proportionabiliter casus. licet enim bis 
   colli<lb ed="#B" n="85" break="no"/>gant segentes: tamen propter situm terrae nonnumquam habent 
   <lb ed="#B" n="86"/>annos steriles: vt patet ex Gene. xli. ca. de 
   Aegy<lb ed="#B" n="87" break="no"/>pto. etiam vno tempore propinquo vel vicino col 
   <lb ed="#B" n="88"/>ectioni segetum habent annona cariorem vel minus 
   <lb ed="#B" n="89"/>caram. accedit ad me Petrus volens emere a. corum 
   <lb ed="#B" n="90"/>petens dilationem solutionis: ego capio. xxx pro 
   <lb ed="#B" n="91"/>augusto: ergo lucrum vltra sortem: &amp; tamen non pecco 
   <lb ed="#B" n="92"/>quod probo, quia possum consulere commoditati meae 
   <lb ed="#B" n="93"/>sine detrimeto alicuius cui non obligor sub 
   poe<lb ed="#B" n="94" break="no"/>na peccati. sed ego intendebam seruare a. corum 
   <lb ed="#B" n="95"/>ad augustum vsque. igitur.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e754-d1e160">
   ⁋ Respondeo. vel ego eram ver 
   <lb ed="#B" n="96"/>diturus nunc meu corum si haberem solutionem in
   pron<lb ed="#B" n="97" break="no"/>ptu secundum praecium vsitatum seu currens: vel eran 
   <lb ed="#B" n="98"/>expectaturus Augustum in quo triticum solet esse 
   ca<lb ed="#B" n="99" break="no"/>rissimum. Si primum, sum vsurarius. Si secundum, 
   <lb ed="#B" n="100"/>non sum. lstud patet de vsuris. Nauiganti. vbi di 
   <lb ed="#B" n="101"/>cit Romanus pontifex. Ille quoque qui dat decem 
   so<lb ed="#B" n="102" break="no"/>lidos: vt alio tempore totidem sibi grani, vini / vel 
   <lb ed="#B" n="103"/>olei mensurae reddantur: quae licet tunc plus valeant: 
   <lb ed="#B" n="104"/>vtrum plus vel minus solutionis tempore fuerit 
   <lb ed="#B" n="105"/>valiturae: verisimiliter dubitatur: non debet ex hoc vsu 
   <!--0314.xml-->
   <pb ed="#B" n="141-v"/>
       <cb ed="#B" n="a"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>rarius reputari. Ratione huius dubii etiam 
   excu<lb ed="#B" n="2" break="no"/>satur qui pannos, frumentum, vinum, oleum, vel alias merces 
   <lb ed="#B" n="3"/>vendit, vt amplius quam tunc valeant, in certo termino 
   <lb ed="#B" n="4"/>recipiat pro eisdem: si tamen ea tempore contractus non fuerat 
   <lb ed="#B" n="5"/>venditurus. Dico igitur quod ego possum multifariam 
   <lb ed="#B" n="6"/>me hature erga Petrum. Vel nunc iponendo ei certum praecium 
   <lb ed="#B" n="7"/>puta de dandis. xxx. &amp; si illo temporae anni corus interdum 
   <lb ed="#B" n="8"/>valeat. iiii. vel. v. vltra: nonnuquam minus: ratione dubii 
   <lb ed="#B" n="9"/>possum vendere. xxx. tenendo medium ratione 
   dubita<lb ed="#B" n="10" break="no"/>tionis non solum mathematicum, sed morale: ita vt apud 
   <lb ed="#B" n="11"/>prudentes dubium sit: vter nostrum habeat casum
   se<lb ed="#B" n="12" break="no"/>curiorem: vel certum sit quod non decidimus a medio 
   <lb ed="#B" n="13"/>morali. &amp; eodem modo me habebo dando. c. aureos 
   <lb ed="#B" n="14"/>mutuo quorum ascensus vel descensus manet
   du<lb ed="#B" n="15" break="no"/>bius. In his omnibus ratio est: quia ego non teneo me in 
   <lb ed="#B" n="16"/>tuto &amp; alium in discrimine: sed pro vtroque nostrum est 
   <lb ed="#B" n="17"/>aequale discrimen. Vel non limito certum praeciu, sed ordio 
   <lb ed="#B" n="18"/>solutionem pro vno tpore. &amp; hoc dupliciter: vel vno 
   deter<lb ed="#B" n="19" break="no"/>minato die: quem ego volo eligere ad nutum meum in  
   <lb ed="#B" n="20"/>quo vt ego iudico triticum carius vendetur, dicens.
   Pe<lb ed="#B" n="21" break="no"/>trus dabit mihi praecium currens in die sabbati Hadin  
   <lb ed="#B" n="22"/>gtonae immediate ante diem festum assumptionis
   Chri<lb ed="#B" n="23" break="no"/>stiferae virginis. &amp; sic iterum non facio vsuram: quia 
   <lb ed="#B" n="24"/>eram illo die venditurus si non superuenisset Petrus. vel 
   <lb ed="#B" n="25"/>teneo me in pluribus diebus: puta prout venditur carius 
   <lb ed="#B" n="26"/>in tota aestate vel in toto illo mense: et tunc me
   te<lb ed="#B" n="27" break="no"/>neo in securo &amp; alium in incerto: &amp; committo vsuran, 
   <lb ed="#B" n="28"/>quia si tenuissem triticum penes me: necesse fuisset 
   <lb ed="#B" n="29"/>exponere triticum venditioni vno die determinato  
   <lb ed="#B" n="30"/>Hinc emanauit deuerbium apud nostrates in vitupe 
   <lb ed="#B" n="31"/>rium vsurariorum. iste vendit vt farina carius incidit hoc 
   <lb ed="#B" n="32"/>anno.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e754-d1e261">
   ⁋ Ex isto consequuntur nonnulla. Primum est. si 
   <lb ed="#B" n="33"/>nunc in hyeme praecium commune cori tritici sit. xx. ego nunc 
   <lb ed="#B" n="34"/>vendens corum capio iuste pro aestate. xxx.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e754-d1e268">
   ⁋ Secundo se 
   <lb ed="#B" n="35"/>quitur quod licite vendo duos coros eodem die: &amp; pro vno 
   <lb ed="#B" n="36"/>recipio viginti tamtenm: &amp; pro alio. xxx. patet: quia 
   <lb ed="#B" n="37"/>intendebam vnum corum seruare ad augustum ad 
   sol<lb ed="#B" n="38" break="no"/>uendum messoribus: &amp; alium nunc ad
   satisfacien<lb ed="#B" n="39" break="no"/>dum domino soli de firma sancti Martini. vtor more 
   <lb ed="#B" n="40"/>nostratium loquendo de firma.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e754-d1e284">
   ⁋ Tertio sequitur 
   <lb ed="#B" n="41"/>quod vnus pro vno coro capit tres coros iuste, quod 
   pro<lb ed="#B" n="42" break="no"/>bo sic. venit ad me Petrus egens coro tritici in 
   augu<lb ed="#B" n="43" break="no"/>sto valente. xl. ob sterilitatem istius anni: vendo ei 
   <lb ed="#B" n="44"/>expectando precium ad diem sancti Martini: cum 
   <lb ed="#B" n="45"/>corus valet decem: &amp; per consequens capio ab 
   <lb ed="#B" n="46"/>eo quatuor pro vno: sed licet plus in quantitate 
   <lb ed="#B" n="47"/>mathematica capiam: non tamen plus in valore 
   <lb ed="#B" n="48"/>Et si est verosimile quod in hyeme corus valebit 
   de<lb ed="#B" n="49" break="no"/>cem: possum cum ipso pacisci vt det mihi
   qua<lb ed="#B" n="50" break="no"/>tuor coros vel tantum frumenti quoad valeat. xl. 
   <lb ed="#B" n="51"/>solidos. Licet enim plus in quantitate molis &amp;
   ma<lb ed="#B" n="52" break="no"/>thematica det: non tamen plus in quantitate
   ci<lb ed="#B" n="53" break="no"/>uili &amp; morali: vt patet de grosso boue &amp; sex 
   duca<lb ed="#B" n="54" break="no"/>tis: nam aequiualenter venditur ei nunc frumen 
   <lb ed="#B" n="55"/>tum, &amp; mutuatur precium gratis: quia volo mihi 
   <!--0314.xml-->
   <cb ed="#B" n="b"/> 
       <!-- 141-v b -->
       <lb ed="#B" n="56"/>restitui aequale in frumento tempore solutionis. Et 
   <lb ed="#B" n="57"/>eodem modo mutuans frumentum vetus
   receptu<lb ed="#B" n="58" break="no"/>rus nouum, licite potest exigere quod nouum sibi dandum 
   <lb ed="#B" n="59"/>detur in maiore quantitate quam ipse de veteri 
   dede<lb ed="#B" n="60" break="no"/>rit: modo hoc faciat non spe lucri / sed ratione damni
   vi<lb ed="#B" n="61" break="no"/>randi, quod sibi accideret si nouum in aequali mensura 
   <lb ed="#B" n="62"/>acciperet. Si enim mutuans intendebat suum vetus 
   <lb ed="#B" n="63"/>frumentum detinere eo quod erat bonum, quamdiu adhuc 
   <lb ed="#B" n="64"/>conseruari poterat: &amp; recipere nouum in aequali
   men<lb ed="#B" n="65" break="no"/>sura: ipse pateretur praeiudicium: quod conseruando nouum 
   <lb ed="#B" n="66"/>loco veteris in fine conseruationis minus
   inueni<lb ed="#B" n="67" break="no"/>ret frumenti noui: quia arescit continuo ad maximam 
   <lb ed="#B" n="68"/>densitatem possibile si agentia condensatiua 
   sufficien<lb ed="#B" n="69" break="no"/>ter applicentur, vel saltem ab agentibus a quibus
   indu<lb ed="#B" n="70" break="no"/>ratur / condensatur: &amp; minorem locum occupat.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e754-d1e358">
   ⁋ Quarto 
   <lb ed="#B" n="71"/>sequitur quod magnam gratiam facit colono diues: in 
   aesta<lb ed="#B" n="72" break="no"/>te dans ei vnum corum mutuo pro simili coro in 
   quanti<lb ed="#B" n="73" break="no"/>tate soluendo in hyeme, quod patet: quia concedit ei de 
   <lb ed="#B" n="74"/>suo lucro quod iuste consequi poterat.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e754-d1e369">
   ⁋ Quito 
   sequi<lb ed="#B" n="75" break="no"/>tur quod facit ei gratiam capiendo duos coros pro vno 
   <lb ed="#B" n="76"/>quia expectauit solutionem, &amp; non petit
   maio<lb ed="#B" n="77" break="no"/>rem quam in promptu habere poterat. 
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e754-d1e378">
       <lb ed="#B" n="78"/>⁋ Sed remanent duo puncta
   excu<lb ed="#B" n="79" break="no"/>tienda in solutione primi. probo quod volens 
   expe<lb ed="#B" n="80" break="no"/>ctare ad augustum potest statuere ei vnum mensem 
   <lb ed="#B" n="81"/>nam potest statuere duos vicinos dies: &amp; qua
   ratio<lb ed="#B" n="82" break="no"/>ne duos / eadem ratione tres: quatuor, sine statu. 
   <lb ed="#B" n="83"/>de duobus patet. quia in die sancti Michaelis &amp; 
   <lb ed="#B" n="84"/>postridie durat indictum sancti Michaelis
   Hadin<lb ed="#B" n="85" break="no"/>gtonae. eodem modo de tribus vel quatuor: vt in
   im<lb ed="#B" n="86" break="no"/>dicto omnium sanctorum Edinburgi. vel octo diebus 
   <lb ed="#B" n="87"/>continuis: vt in indicto Cantebrigiae: scilicet Strubech. 
   <lb ed="#B" n="88"/>Siliter ponatur quod essem venditurus corum meum partibili 
   <lb ed="#B" n="89"/>ter: vce quarta partem eius primo die nundinarum
   au<lb ed="#B" n="90" break="no"/>gusti. Secundum corum secundo die nundinarum eiusdem 
   men<lb ed="#B" n="91" break="no"/>is: &amp; sic de aliis duabus quartis. tunc possum 
   ti<lb ed="#B" n="92" break="no"/>bi assignare quatuor dies.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e754-d1e414">
   ⁋ Secundo probatur quod non 
   <lb ed="#B" n="93"/>potes accipere tantum quantum in vno die signato: &amp; 
   <lb ed="#B" n="94"/>hoc sic. tu habes modium tritici nunc in hyeme: vel 
   <lb ed="#B" n="95"/>collecta segete primo: tu vendes Petro (dictum est 
   <lb ed="#B" n="96"/>iuste) tanti quanti simile triticum venditum est
   Hadin<lb ed="#B" n="97" break="no"/>gtonae in vno certo die: quia tunc esses venditurus 
   <lb ed="#B" n="98"/>Contra. modius tuus in hyeme arefiet ante aestatem: ergo 
   <lb ed="#B" n="99"/>deficiet ante augustum vna centesima pars modii 
   <lb ed="#B" n="100"/>vel decimasexta pars: ergo si conseruares, minus in 
   <lb ed="#B" n="101"/>quantitate haberes. Insuper haberes curam &amp;
   sollici<lb ed="#B" n="102" break="no"/>tudinem pro conseruatione: &amp; forte dares pecuniam pro 
   <lb ed="#B" n="103"/>domo in qua est: ergo iniuste tantum capis in hyeme 
   <lb ed="#B" n="104"/>quantum si venderet in augusto.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e754-d1e443">
   ⁋ Ad primum
   ne<lb ed="#B" n="105" break="no"/>go quod potest statuere duos dies: &amp; hoc si erat
   expo<lb ed="#B" n="106" break="no"/>siturus totum venditioni vnico die. sed minus 
   incon<lb ed="#B" n="107" break="no"/>ueniens est pro duobus quam tribus: &amp; sic ascendendo. &amp; b 
   <lb ed="#B" n="108"/>poterat quolibet die nundinarum triticum exponere 
   <lb ed="#B" n="109"/>venditioni: tamen solum vnico die vendidisset. Forte di 
   <!--0315.xml-->
   <pb ed="#B" n="142-r"/>
       <cb ed="#B" n="a"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>cis. in eodem die praecium mutatur. Mensura enim 
   frumen<lb ed="#B" n="2" break="no"/>ti quae hora nona valet. xii. hora. xii. xiii. hora 
   quar<lb ed="#B" n="3" break="no"/>ta. xv. ergo inconueniens est capere integrum diemn. 
   <lb ed="#B" n="4"/>Respondeo. raro solet esse notabile discrimen in eodem 
   <lb ed="#B" n="5"/>die: et si discrimen sit: via humana non potest poni 
   <lb ed="#B" n="6"/>exactum remedium. in istis autem commutationibus suffi 
   <lb ed="#B" n="7"/>cit vti rudi Minerua, &amp; his quae plurimum eueniunt: non 
   <lb ed="#B" n="8"/>descendendo ad partes diei: quia sic duceres anfractus 
   <lb ed="#B" n="9"/>ad partes minutas horae. Sed veniendo ad punctum 
   <lb ed="#B" n="10"/>reducatur ad medium extremorum illius diei quod est. xiii. 
   <lb ed="#B" n="11"/>in quo est tantum apparentiae lucri quantum damni: &amp; 
   <lb ed="#B" n="12"/>eatur ad praecium medium. &amp; ita facile est reducere totum 
   <lb ed="#B" n="13"/>ad iustam aequalitatem si ante meridiem fuit venditio 
   <lb ed="#B" n="14"/>xii. &amp; post meridiem continuo propter inopinatam
   sor<lb ed="#B" n="15" break="no"/>tem. xiiii. eundo consequenter ad. xiii. Sed tangitur quod 
   <lb ed="#B" n="16"/>vendens intendat quadriprtiti venditionem: ad quod 
   <lb ed="#B" n="17"/>dico quod pro quae libet parte potest capere precium vsitatum seu 
   <lb ed="#B" n="18"/>currens illius diei: &amp; non pro toto. sic dices, pro hac
   quar<lb ed="#B" n="19" break="no"/>ta modii dabis sicut percium currit tali die pro secunda 
   <lb ed="#B" n="20"/>quarta dabis secundum percium currens die
   nundina<lb ed="#B" n="21" break="no"/>rum immediate sequenti: &amp; sic vlterius.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e754-d1e508">
   ⁋ Ad secundum 
   <lb ed="#B" n="22"/>iudicio meo argumentum rationabiliter ostendit quod ven 
   <lb ed="#B" n="23"/>dens debet deducere seu defalcare diminutionem 
   <lb ed="#B" n="24"/>frumenti quod fuisset minoris mensurae in augusto. 
   <lb ed="#B" n="25"/>Et sic intelligo prius dicta: vt ego in hyeme vendens 
   <lb ed="#B" n="26"/>triticum quod seruare proponeba ad primam augusti 
   <lb ed="#B" n="27"/>vsque: accipere possum tantum quanti triticum venditur in 
   <lb ed="#B" n="28"/>illo die respiciendo ad diminutionem ipsius. Sed di 
   <lb ed="#B" n="29"/>cis. Forte minus in quantitate tritici arefacti dabit 
   <lb ed="#B" n="30"/>tantum farinae quantum plus tritici non arefacti. sicut 
   <lb ed="#B" n="31"/>eadem mensura tritici plus farinae dat ex feraci solo 
   <lb ed="#B" n="32"/>quam sterili ob tritici densitatem. Illud non sufficit cum
   men<lb ed="#B" n="33" break="no"/>suram sit repleturus tritico in aestate &amp; non farina 
   <lb ed="#B" n="34"/>nisi essem in farina venditurus tunc enim nihil di 
   <lb ed="#B" n="35"/>minuam. &amp; si mihi esset voluptati &amp; non laboriosum 
   <lb ed="#B" n="36"/>quotidie inuisere triticum quod in domo mea seruo &amp; 
   <lb ed="#B" n="37"/>puluerem excutere: nihil ratione illius diminuam. Quia aequdm 
   <lb ed="#B" n="38"/>les mensurae tritici inaequales dant mensuras farinae 
   <lb ed="#B" n="39"/>dubitat pistor nullus. hoc autem prouenit a soliditate 
   <lb ed="#B" n="40"/>&amp; corpulentia vnius grani super aliud: &amp; modicus aer 
   <lb ed="#B" n="41"/>includitur inter grana.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e754-d1e554">
   ⁋ Sed cotra, non erit notabile 
   <lb ed="#B" n="42"/>damnum, sed non computandum. probatur. quia non ratione 
   <lb ed="#B" n="43"/>a. grani arefacti: &amp; simiter ratione b. spicae arefactae.
   er<lb ed="#B" n="44" break="no"/>go tota condensatio totius modii erit non notabilis 
   de<lb ed="#B" n="45" break="no"/>trimenti. Rursus in octo mensibus a die sancti
   Mar<lb ed="#B" n="46" break="no"/>tini ad augustum vsque forte diminuetur vna sextade 
   <lb ed="#B" n="47"/>cima pars modii: si ergo proposuissem seruare septemn 
   <lb ed="#B" n="48"/>annis: oporteret defalcare septem sextasdecinas 
   <lb ed="#B" n="49"/>modii. &amp; potest esse quod ego velim seruare: quia praescius 
   <lb ed="#B" n="50"/>futurae sterilitatis sicut loseph: vel per cursus 
   syde<lb ed="#B" n="51" break="no"/>rum more Thaletis ospiedentis philosophium facile pos 
   <lb ed="#B" n="52"/>se ditari. quia licet naemo possit cognoseere effectus 
   <lb ed="#B" n="53"/>futuros dependentes ex libero arbitrio: tamen potest
   co<lb ed="#B" n="54" break="no"/>gnoscere fertilitatem vel sterilitatem terrae per aspectus 
   <lb ed="#B" n="55"/>caelestes serenos vel obliquos: immo eiusdem anni fer 
   <!--0315.xml-->
   <cb ed="#B" n="b"/> 
       <!-- 142-r b -->
       <lb ed="#B" n="56"/>tilitatem prognosticant Aegyptii a cremento Nili ad  
   <lb ed="#B" n="57"/>certos limites. ergo a fortiori ex caelo.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e754-d1e598">
   ⁋ Respondetur. 
   <lb ed="#B" n="58"/>licet cuiussibet grani sit non notabile damnum: bene 
   <lb ed="#B" n="59"/>tamen totius multitudinis est notabile damnum. sicut in 
   par<lb ed="#B" n="60" break="no"/>uo tempore non cognoscitur motus in horologio, vl 
   <lb ed="#B" n="61"/>vmbrae factae a perpendiculo: in magno tamen tempore
   il<lb ed="#B" n="62" break="no"/>lud dignoscitur. Nec oportet in aequalibus temporibus 
   <lb ed="#B" n="63"/>semper granum proportionabiliter arefieri &amp; condesari 
   <lb ed="#B" n="64"/>quia sic in sedecim annis totus modius condensabiur 
   <lb ed="#B" n="65"/>ad indiuisibile: quod est falsum. quia datur maxima
   den<lb ed="#B" n="66" break="no"/>sitas tritici possibilis naturaliter.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e754-d1e620">
   ⁋ Ex quo patet 
   <lb ed="#B" n="67"/>quod si frumentum non possit seruari: non potes 
   <lb ed="#B" n="68"/>vendere secundum exigentiam magni temporis futuri / vt 
   <lb ed="#B" n="69"/>solet esse de frumento allato ex Sicilia per mare ad 
   <lb ed="#B" n="70"/>Maioricas. sed potes capere praecium secundum 
   quantita<lb ed="#B" n="71" break="no"/>tem temporis per quod potest durare: &amp; quamdiu intendebas illud ser 
   <lb ed="#B" n="72"/>uare. Sed dicis. ponamus quod sortes vendens modium in 
   <lb ed="#B" n="73"/>hyeme quem seruasset ad augustum. xl. vbi tamen
   secun<lb ed="#B" n="74" break="no"/>dum iudicium prudentum praecium non excedet toto isto anno 
   <lb ed="#B" n="75"/>xxx. tunc committit vsuram: quia capit vltra praecium 
   verisi<lb ed="#B" n="76" break="no"/>mile toto isto futuro tempore. Sed contra. ponatur quod
   ino<lb ed="#B" n="77" break="no"/>pinato destruatur frumentum in agris ab abundantia
   aqua<lb ed="#B" n="78" break="no"/>rum vt fit in locis decliuibus: vel a siccitate in terra 
   <lb ed="#B" n="79"/>arenosa vel montosa, sic vt facile futurus sit 
   exces<lb ed="#B" n="80" break="no"/>sus modii ad quinquaginta: tunc Petrus nihil per 
   <lb ed="#B" n="81"/>det: ponatur quod tenet penes se totum frumentum, sed 
   su<lb ed="#B" n="82" break="no"/>perlucratur. Respondetur. Sortes non excusatur ab 
   <lb ed="#B" n="83"/>vsura transcendens precium verisimile secundum
   iu<lb ed="#B" n="84" break="no"/>dicium prudentum. Sed rogas an teneatur restituere 
   <lb ed="#B" n="85"/>lucrum: puta illa decem quae capit vltra sortem. Si dicas 
   <lb ed="#B" n="86"/>non tenetur, quia Petrus nihil perdit, sed suplucratur: 
   <lb ed="#B" n="87"/>Respondeo quod hoc non sufficit: sicut frequenter in vsu 
   <lb ed="#B" n="88"/>est quod mutuatarius lucratur, quo non obstante
   mu<lb ed="#B" n="89" break="no"/>tuator lucrum capiens tenetur ipsum restituere
   mutua<lb ed="#B" n="90" break="no"/>tario.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e754-d1e676">
   ⁋ Ex omnibus dictis liquet quod quis potest
   eme<lb ed="#B" n="91" break="no"/>re frumentum in agris vel iam recenter seminatum 
   <lb ed="#B" n="92"/>sine labe vsurae, dummodo det moderatum
   pre<lb ed="#B" n="93" break="no"/>cium non tantum quanti aestimatur in horreo collectum: 
   <lb ed="#B" n="94"/>quia est subiectum multis discriminibus, pluuiae 
   <lb ed="#B" n="95"/>uiccitati, zizaniae, loliis, &amp; carduis, &amp; huiusmodi 
   <lb ed="#B" n="96"/>iuxta illud Maronis. i. Georg. vbi post multa 
   se<lb ed="#B" n="97" break="no"/>getibus inimica &amp; nociua enumerata dicit. Quia ni 
   <lb ed="#B" n="98"/>ui &amp; assiduis terram infectabere rastris: Et sonitu 
   ter<lb ed="#B" n="99" break="no"/>rebis aues: &amp; ruris opaci Falce premes vmbras: 
   <lb ed="#B" n="100"/>votisque vocaueris imbrem: Heu magnum alterius 
   <lb ed="#B" n="101"/>frustra spectabis aceruum. Oportet enim
   detrahe<lb ed="#B" n="102" break="no"/>re seu defalcare precium ad quantitatem laborum 
   passo<lb ed="#B" n="103" break="no"/>rum antequam colligatur ad horreum: &amp; periculum caeli 
   <lb ed="#B" n="104"/>vel hostium. Et rursus in horreo subiacebit
   dis<lb ed="#B" n="105" break="no"/>crimini teste Marone dicente. Tum variae illudunt 
   <lb ed="#B" n="106"/>pestes: sepe exiguus mus Sub terris posuitque do  
   <lb ed="#B" n="107"/>mos, atque horrea fecit: Aut oculis capti fodere 
   <lb ed="#B" n="108"/>cubilia talpae: Inuentusque cauis buffo: &amp; quae plu 
   <lb ed="#B" n="109"/>rima terrae Monstra ferunt: populatque ingentem far 
   <lb ed="#B" n="110"/>tis aceruum Curculio: atque inopi metuens formica 
   <!--0316.xml-->
   <pb ed="#B" n="142-v"/>
       <cb ed="#B" n="a"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>istinctionis 
   <lb ed="#B" n="2"/>senectae. Si dicas hominem se posse facile tueri ab 
   <lb ed="#B" n="3"/>bis secundum consilium poetae dicentis. Area tum primum in  
   <lb ed="#B" n="4"/>genti est aequanda cylindro: Et vertenda manu: et 
   cre<lb ed="#B" n="5" break="no"/>ta solidanda tenaci: Ne subeant haerbae: neu 
   pulue<lb ed="#B" n="6" break="no"/>re victa fathiscat. hoc non obstat: quia in toto hoc
   ar<lb ed="#B" n="7" break="no"/>tificio opus est materia &amp; labore. Et licet det signa ir 
   <lb ed="#B" n="8"/>gnostica quibus cognoscamus fertilitatem frumeti per 
   <lb ed="#B" n="9"/>amygdalum, inquiens. Contemplator item: cum se nux
   plurli<lb ed="#B" n="10" break="no"/>ma syluis Induet in fiorem: &amp; ramos curuabit 
   olen<lb ed="#B" n="11" break="no"/>tes: Si supant foetus: pariter frumenta sequentur: 
   Ma<lb ed="#B" n="12" break="no"/>gnaque cum magno veniet tritura calore. num quam tamen 
   va<lb ed="#B" n="13" break="no"/>cabis periculo &amp; improbo labore. Quia liceat ista
   eme<lb ed="#B" n="14" break="no"/>re, patet. quia venditor est in ea necessitate quam vendere 
   con<lb ed="#B" n="15" break="no"/>pellitur: tum propter inopiam: tum propter decessum ad loca
   re<lb ed="#B" n="16" break="no"/>mota: tum quod nec ipe nec eius famuli audent laborare 
   <lb ed="#B" n="17"/>propter crudelitate tyranni vicini. Videatur autem quantum 
   <lb ed="#B" n="18"/>trumenti solet colligi ex hac terra in mediocri anno 
   <lb ed="#B" n="19"/>hoc est nec vberrimo nec sterilissimo: &amp; tollatur ali 
   <lb ed="#B" n="20"/>quid ratione laboris &amp; impensarum faciendarum pro frumento 
   <lb ed="#B" n="21"/>colligendo: prudentu colonorum iudicio, &amp; sic non 
   <lb ed="#B" n="22"/>trit error. Ex isto patet quod arpentum frumenti minus
   va<lb ed="#B" n="23" break="no"/>let in agris Suyntoen. &amp; Norem, quam in Coldingam 
   <lb ed="#B" n="24"/>&amp; Bambrucur scilicet propter occursum hostium tempore belli. idem 
   <lb ed="#B" n="25"/>patet de palachiae &amp; Ragusiae agris. Secundo patet quod 
   <lb ed="#B" n="26"/>frumentum proxime colligedum plus valet quam quando prio 
   <lb ed="#B" n="27"/>ferebat fructum in culmo: &amp; tunc magis qui quando
   semi<lb ed="#B" n="28" break="no"/>nabatur. Tertio patet quod licet emptorem istius frumenti 
   <lb ed="#B" n="29"/>moderate lucrari &amp; iuste: quia si non esset spes lucri 
   <lb ed="#B" n="30"/>non assumeret hunc laborem. Pro lucro tu pone dien 
   <lb ed="#B" n="31"/>quocumque laboras. Nec propterea sequitur quod vendens per 
   <lb ed="#B" n="32"/>dat: sed itat vtrumque aeque participare lucrum: licet hoc 
   <lb ed="#B" n="33"/>non requiratur ad mediu emptionis &amp; venditionis. sus 
   <lb ed="#B" n="34"/>ficit autem quod nihil iniquae fiat in contractu. Si vero 
   em<lb ed="#B" n="35" break="no"/>ptor caperet hic excessiuum lucrum: esset vsura sub 
   <lb ed="#B" n="36"/>mutuo interprtatiuo ratione temporis.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e754-d1e806">
   ⁋ Ex omnibus patet quod 
   <lb ed="#B" n="37"/>mercator licite potest pro sua merce plus capre qui merx 
   <lb ed="#B" n="38"/>nunc valeat in foro: dummodo duo ponantur. Primum est 
   <lb ed="#B" n="39"/>quod non intendat nunc vendere suam mercem: sed expectare 
   <lb ed="#B" n="40"/>tepus quo vero simiter ipsa plus valebit. Secundum est quod 
   <lb ed="#B" n="41"/>no capiat vltra praecium vero simile futurum iudicio
   pru<lb ed="#B" n="42" break="no"/>dentum mercatorum. Si enim plus capiat,
   vsu<lb ed="#B" n="43" break="no"/>ram committit: &amp; illud restituere tenetur dato quod 
   <lb ed="#B" n="44"/>merx ipsa carior fuerit emptori &amp; multum
   super<lb ed="#B" n="45" break="no"/>lucretur: vt si vendam tibi iuuenem equum vigi 
   <lb ed="#B" n="46"/>ti scutis expectando pecuniam, qui iudicio omnium 
   <lb ed="#B" n="47"/>non valet vltra quindecim: teneor tibi restituere 
   <lb ed="#B" n="48"/>quinque scuta: dato quod ob aliorum equorum
   mor<lb ed="#B" n="49" break="no"/>tem iste valeat. xl. Vltimo ex dictis habetur quod
   tri<lb ed="#B" n="50" break="no"/>ticum condensatur ad certam densitatem: sic vt 
   <lb ed="#B" n="51"/>amplius in illa specie non possit naturaliter 
   con<lb ed="#B" n="52" break="no"/>densari. 
  </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>