<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 25</title>
      <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 25</title>
       <date when="2020-06-09">June 27, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="cod-Bda113">Badius 1516</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-27" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="127-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="jMqv4a-d1e678"> <!-- l4d15q25 -->
      <head xml:id="jMqv4a-d1e678-Hd1e104">Quaestio 25</head>
      <head xml:id="jMqv4a-d1e678-Hd1e107" type="question-title">An furtum sit veniale, an mortale in casu sequente. 
  Sit unus cumulus granorum: auferat Sortes omnia grana sensim, numquam duo 
  simul, sed semper unicum: habeat tot volitiones distinctas 
  quot sunt grana. et quandocumque 
  aufert unum granum, habeat volitionem 
  particularem cadentem solum super illud granum, 
  numquam habendo volitionem cadentem 
  in plura grana totalia.</head>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e678-d1e110">
   <!--0285.xml-->
       <pb ed="#B" n="127-r"/>
       <cb ed="#B" n="a"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>QVaeritur secundo de 
   <lb ed="#B" n="2"/>furto (&amp; est huius quintaede 
   <lb ed="#B" n="3"/>cimae distinctionis quistio
   vi<lb ed="#B" n="4" break="no"/>gesimaquinta) an furtum sit ve 
   <lb ed="#B" n="5"/>niale an mortale in casu
   se<lb ed="#B" n="6" break="no"/>quenti satis vulgari: sed quem 
   <lb ed="#B" n="7"/>non vidimus plene resolutum, 
   <lb ed="#B" n="8"/>&amp; fortasse nec nos penitus omnem difficultatem in ar 
   <lb ed="#B" n="9"/>gumento emergentem reserabimus. Et quia ipsum est 
   <lb ed="#B" n="10"/>nodosum, tangamus pro modulo quae occurrunt nobis: 
   <lb ed="#B" n="11"/>primo venam argumenti aperiendo. Sit vnus cumu 
   <lb ed="#B" n="12"/>lus granorum in horreo Melros. auferat Sortes omnia 
   <lb ed="#B" n="13"/>grana sensim: num quam duo simul, sed semper vnicum. 
   <lb ed="#B" n="14"/>habeat tot volitiones distinctas quot sunt grana: 
   <lb ed="#B" n="15"/>sic.ilie volo capere a. granum. volo capere b. granum. 
   <lb ed="#B" n="16"/>&amp; quandocumque aufert vnum granum habeat
   volitio<lb ed="#B" n="17" break="no"/>nem particularem cadentem solum super illud granum: num quam 
   <lb ed="#B" n="18"/>habendo volitionem cadentem in plura grana totalia. 
   <lb ed="#B" n="19"/>Tunc sic. in casu verum est dicere, Sortes euacuauit 
   <lb ed="#B" n="20"/>horreum sensim auferendo grana: &amp; tamen non peccauit 
   <lb ed="#B" n="21"/>mortaliter: &amp; si in hoc casu non peccauit
   mortali<lb ed="#B" n="22" break="no"/>ter non inuenies furtum mortale. Si dicas non
   pecca<lb ed="#B" n="23" break="no"/>uit mortaliter: in fine sic callide subtrahendo dabis 
   <lb ed="#B" n="24"/>occasionem auferendi omnia bona sine nortali. Item 
   <lb ed="#B" n="25"/>habens distinctas volitiones occidendi tres viros 
   <lb ed="#B" n="26"/>plus peccat quam habens volitionem occidendi tres
   co<lb ed="#B" n="27" break="no"/>pulatim. alioquin volens occidere infinitos infinite 
   <lb ed="#B" n="28"/>peccaret. ergo habens plures volitiones distinctas 
   <lb ed="#B" n="29"/>cadentes super plura grana plus peccat quae habens 
   <lb ed="#B" n="30"/>vnam cadentem super magnam congeriem granorum. sed  
   <lb ed="#B" n="31"/>auferens congeriem sic per vnu actum / duos / vel tres 
   <lb ed="#B" n="32"/>mortaliter peccat: ergo &amp;c.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e678-d1e188">
   ⁋ lam probemus quod non 
   <lb ed="#B" n="33"/>peccauit mortaliter. vel in ablatione primi grani 
   <lb ed="#B" n="34"/>&amp; hoc non, vt constat: nec in ablatione secundi grani 
   <lb ed="#B" n="35"/>quia eadem est ratio: &amp; sic de qualibet alia volitione 
   <lb ed="#B" n="36"/>eiusdem speciei specialissime: quae volitiones cadunt 
   <lb ed="#B" n="37"/>in obiecta similia: &amp; dependent a similibus notitiis 
   <lb ed="#B" n="38"/>abstractiuis vel intuitiuis. Forte dicis. ablatio de 
   <lb ed="#B" n="39"/>cimi grani est peccatum mortale: hoc est volitio 
   <lb ed="#B" n="40"/>auferendi decimi in virtute praecedentium: sicut vltima 
   <lb ed="#B" n="41"/>gutta cauat lapidem in virtute praecedentium. Sed con 
   <lb ed="#B" n="42"/>tra. decima est eiusdem speciei vt dictum est cum aliis 
   <lb ed="#B" n="43"/>volitionibus: &amp; si fuisset prima non fuisset morta 
   <lb ed="#B" n="44"/>lis: ergo nec in vltimo loco: alioquin auferens post 
   <lb ed="#B" n="45"/>nouem alios, mortaliter peccaret. Item analogia de 
   <lb ed="#B" n="46"/>cauatione lapidum non conducit. Et quia per illam forte 
   <lb ed="#B" n="47"/>effugium quaeris: &amp; est in omnium ore: eam
   impugna<lb ed="#B" n="48" break="no"/>bimus. &amp; hoc sic. Vel prima gutta aliquid a
   lapi<lb ed="#B" n="49" break="no"/>de aufert: vel nihil. si secundum: pari forma nec
   se<lb ed="#B" n="50" break="no"/>tunda gutta aufert, nec tertia: cum sit par ratio: ergo  
   <lb ed="#B" n="51"/>nulla gutta cauat. Dicis. prima &amp; secunda dispo- 
   <!--0285.xml-->
   <cb ed="#B" n="b"/> 
       <!-- 127-r b -->
       <lb ed="#B" n="52"/>nunt ad cauationem: sed vltima virtute illius
   dispo<lb ed="#B" n="53" break="no"/>sitionis cauat. Quaerorquam sit ista dispositio vel mol 
   <lb ed="#B" n="54"/>lificatio. nam lapis non videtur mollior solito. &amp; cum 
   <lb ed="#B" n="55"/>nulla forma substantialis producatur: non est aliqua 
   <lb ed="#B" n="56"/>praeuia dispositio. Respodetur concedendo quod
   quae<lb ed="#B" n="57" break="no"/>libet illarum volitionum est eiusdem speciei
   essen<lb ed="#B" n="58" break="no"/>tialis entitatiue, sed non sunt eiusdem speciei in
   ge<lb ed="#B" n="59" break="no"/>nere malitiae.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e678-d1e257">
   ⁋ Oportet autem videre secundum iudi 
   <lb ed="#B" n="60"/>cium prudentum quando sit notabile damnum illatum 
   <lb ed="#B" n="61"/>proximo, vel potius notabile bonum ablatum a
   pro<lb ed="#B" n="62" break="no"/>ximo. vt auferre a rege Francorum tres vel duos 
   <lb ed="#B" n="63"/>duodenos non est ei nocere notabiliter: sed
   aufer<lb ed="#B" n="64" break="no"/>tur ab eo notabile bonum: quia per illam pecuniam po 
   <lb ed="#B" n="65"/>terat mereri, eam dando pauperi. Considerandum est 
   <lb ed="#B" n="66"/>itaque si esset prudens, vel aliquis iustus propinquus, 
   <lb ed="#B" n="67"/>diceret: non est notabile bonum ablatum adhuc: licet 
   <lb ed="#B" n="68"/>male actum. &amp; interdum diceret: nunc est notabile bonum 
   <lb ed="#B" n="69"/>ablatum: quia mediat instans inter notabile
   bo<lb ed="#B" n="70" break="no"/>num &amp; non notabile: in quo quidem instanti verum est 
   <lb ed="#B" n="71"/>dicere: nunc est primo notabile bonum ablatum: vel 
   <lb ed="#B" n="72"/>nunc non est notabile bonum ablatum: sed immedia 
   <lb ed="#B" n="73"/>te post hoc erit notabile bonum ablatum. Et do se 
   <lb ed="#B" n="74"/>cundum: alioquin dabis minimum mortale circa
   ta<lb ed="#B" n="75" break="no"/>lem materiam cum tali intensione graduali &amp;
   circun<lb ed="#B" n="76" break="no"/>stantiis. Prudens ergo diceret Sorti, nunc desiste: siali 
   <lb ed="#B" n="77"/>ud vltra auferas, mortaliter peccabis. Et le nos 
   <lb ed="#B" n="78"/>lateat an in fine ablationis istius grani sit maximum 
   <lb ed="#B" n="79"/>non damnificans, vel illius: tamen scimus esse statum 
   <lb ed="#B" n="80"/>in fine alicuius. frequenter enim scimus indefinitam: 
   <lb ed="#B" n="81"/>&amp; de qualibet singulari dubitamus. vt haec est scita 
   <lb ed="#B" n="82"/>a me, in die aliqua stella est supra nos: &amp; quelibet 
   <lb ed="#B" n="83"/>singularis mihi dubia. Si conscientia viri dictet ei 
   <lb ed="#B" n="84"/>quod si auferat plus: notabiliter aufert &amp; mortaliter 
   <lb ed="#B" n="85"/>peccat: tunc mortalitet peccat contraueniendo
   con<lb ed="#B" n="86" break="no"/>scientie erroneae. Si non notabile bonum in rei ve 
   <lb ed="#B" n="87"/>ritate sit ablatum: idem est, licet peccatum sit mi 
   <lb ed="#B" n="88"/>nus si vehementer dubitet. sin habeat scrupulum 
   <lb ed="#B" n="89"/>leuem, non oportet. Si vero aufert notabile
   bo<lb ed="#B" n="90" break="no"/>num: dato quod conscientia ei dictet quod non est
   nota<lb ed="#B" n="91" break="no"/>bile bonu: mortaliter peccat contraueniendo
   praece<lb ed="#B" n="92" break="no"/>pto dei de furto.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e678-d1e331">
   ⁋ Ex isto sequitur: quod quando
   ma<lb ed="#B" n="93" break="no"/>ximum non damnificans est ablatum, si aliquid vltra 
   <lb ed="#B" n="94"/>auferatur quantuncumque pusillum: est mortale peccatum: 
   <lb ed="#B" n="95"/>&amp; sic ablatio vnius grani immo cuiuscumque partis 
   <lb ed="#B" n="96"/>proportionalis vnius grani facit mortale
   pecca<lb ed="#B" n="97" break="no"/>tum non absolute sed in virtute praecedentium. Quo 
   <lb ed="#B" n="98"/>fit vt non sit idem in ablatione primi grani &amp;
   vnde<lb ed="#B" n="99" break="no"/>cimi. vocemus decem grana gratia exempli maxi 
   <lb ed="#B" n="100"/>mam multitudinem non damnificantem: vt est de ca 
   <lb ed="#B" n="101"/>uatione lapidum. Item si post ablationem decem
   gra<lb ed="#B" n="102" break="no"/>norum poeniteat intendens restituere: sed reuocetur 
   <lb ed="#B" n="103"/>mox nolendo restituere: sed auferendo vltra aliud  
   <lb ed="#B" n="104"/>mortaliter peccat: quia capit notabile bonum. Sed  
   <lb ed="#B" n="105"/>quo ad analogiam impugnatam dicitur: quod quaelibet 
   <lb ed="#B" n="106"/>gutta aliquid de lapide tollit: sed primu ablatum est 
   <!--0286.xml-->
   <pb ed="#B" n="127-v"/>
       <cb ed="#B" n="a"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>insensibile: secundum etiam insensibile: &amp; stat totum abla 
   <lb ed="#B" n="2"/>tum adhuc esse insensibile. deinde in fine quarti 
   <lb ed="#B" n="3"/>vel quinti casus erit vnum sensibile: &amp; tunc erit
   ca<lb ed="#B" n="4" break="no"/>uatio parua. In secundo autem casu semper plus
   ca<lb ed="#B" n="5" break="no"/>uatur qui in primo propter maiorem intercapedinem in  
   <lb ed="#B" n="6"/>ter guttam &amp; terminu ad quem: &amp; meliorem vnionem 
   <lb ed="#B" n="7"/>in recipiendo. Si dicas. tunc tandem lapis perfora 
   <lb ed="#B" n="8"/>retur. conceditur quantuncumque spissus &amp; firmus. sicu 
   <lb ed="#B" n="9"/>non quaelibet depressio nasi denominat virum simum, 
   <lb ed="#B" n="10"/>sed notabilis depressio.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e678-d1e392">
   ⁋ Sed contra istud
   argui<lb ed="#B" n="11" break="no"/>tur. oportet ergo dicere quod Sortes peccat veniali 
   <lb ed="#B" n="12"/>ter &amp; mortaliter sic auferedo. hoc est inconveniens, 
   <lb ed="#B" n="13"/>igitur. quod sequatur patet. ascendendo a non peccato 
   <lb ed="#B" n="14"/>prius transit per veniale tamquam per medium qui per mor 
   <lb ed="#B" n="15"/>tale: ergo ablatio quinti grani (gratia exempli)erit 
   <lb ed="#B" n="16"/>venialis: &amp; sic de quolibet grano ad decem vsque in 
   <lb ed="#B" n="17"/>clusiue: &amp; ablatio vndecimi grani erit mortalis. 
   <lb ed="#B" n="18"/>&amp; sic ablatio eius erit peior qui decem volitiones
   prae<lb ed="#B" n="19" break="no"/>cedentes. immo ablatio minimi naturalis vndeci 
   <lb ed="#B" n="20"/>mi grani.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e678-d1e416">
   ⁋ Respondetur primo ad materiam argu 
   <lb ed="#B" n="21"/>menti, quod stat capere decem grana vel racemos sine 
   <lb ed="#B" n="22"/>peccato: videlicet propter sitim vel famen, vel ad vi 
   <lb ed="#B" n="23"/>dendam naturam terrae: quando dominus rationabiliter vel 
   <lb ed="#B" n="24"/>let illud si esset praesens, vel rationabiliter velle
   de<lb ed="#B" n="25" break="no"/>beret si sciret: tuc enim non pecco quoquo pacto. Et 
   <lb ed="#B" n="26"/>ponamus quod quinque grana vel spicas capiam sine 
   <lb ed="#B" n="27"/>peccato: ibi dadum est maximum non damnificans
   ci<lb ed="#B" n="28" break="no"/>tra veniale: rursus a quinque ad decem maximum 
   <lb ed="#B" n="29"/>non damnificans quo ad mortale: ita vt ablatio cu 
   <lb ed="#B" n="30"/>iussibet grani sub quinque vel quinti sit non peccatum: 
   <lb ed="#B" n="31"/>cuiussibet autem ablatio inter quinque &amp; decem, etiam deci 
   <lb ed="#B" n="32"/>mi sit venialis: &amp; supra decimu mortalis. Et licet 
   <lb ed="#B" n="33"/>sint duo maxima non damnificantia: vnum citra vel 
   <lb ed="#B" n="34"/>niale: alterum citra mortale: de secundo tamen potissimum 
   <lb ed="#B" n="35"/>loquor. Quamuis etiam non procedatur semper a non pecca 
   <lb ed="#B" n="36"/>to ad mortale per veniale tamquam per medium: tamen hic proce 
   <lb ed="#B" n="37"/>ditur dato quod fuerit consensus deliberatus
   auferen<lb ed="#B" n="38" break="no"/>di alienum paruum. Conceditur ergo quod ablatio minimi 
   <lb ed="#B" n="39"/>naturalis supra decem erit perior qui ablationes omnium 
   <lb ed="#B" n="40"/>partium praecedentium, quia in eo aufertur notabile bonum. 
   <lb ed="#B" n="41"/>pro mortali vocetur b. primum notabile bonum: pro ve 
   <lb ed="#B" n="42"/>niali a. sed hoc est propter habitudinem ad praecedentia 
   <lb ed="#B" n="43"/>grana. Et eodem mo oportet dicere quod ablatio dec 
   <lb ed="#B" n="44"/>mi grani est peior quam ablatio noni, &amp; ablatio noni 
   <lb ed="#B" n="45"/>peior quam octaui: &amp; sic ad quintum vsque, vbi est non 
   <lb ed="#B" n="46"/>peccatum. Et concedo quod sic auferes mortaliter &amp; 
   <lb ed="#B" n="47"/>venialiter peccat. Forte dicis, non inconvenit
   mor<lb ed="#B" n="48" break="no"/>tale integrari ex venialibus praecise: sicut magnum 
   <lb ed="#B" n="49"/>pondus ex paruis conflatur. &amp; hoc vult Alanus inquiens. 
   <lb ed="#B" n="50"/>De minimis granis fit maxima summa caballi 
   <lb ed="#B" n="51"/>De minimis mendis non veniale malum. Si intelligat 
   <lb ed="#B" n="52"/>vt verba sonant, delitat, nec de eius errore curo. 
   <lb ed="#B" n="53"/>venialia enim frequinter disponunt ad mortale. An 
   <lb ed="#B" n="54"/>autem quaelibet pars peccati mortalis sit mortals, alibi inqui 
   <lb ed="#B" n="55"/>rimus.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e678-d1e494">
   ⁋ Sed dicis: ponamus quod aliquis eliciat in  
   <!--0286.xml-->
   <cb ed="#B" n="b"/> 
       <!-- 127-v b -->
       <lb ed="#B" n="56"/>instanti vndecim volitiones distinctas auferendi vn 
   <lb ed="#B" n="57"/>decim grana: non possum tunc recurrere ad vnum 
   <lb ed="#B" n="58"/>actum in virtute praecedentium: cum nullus actus
   prae<lb ed="#B" n="59" break="no"/>cedat: ergo in illo casu quilibet actus erit venialis, &amp; 
   <lb ed="#B" n="60"/>necessarium est dicere quod auferens totum cumulum 
   <lb ed="#B" n="61"/>solum peccat venialiter, vel quod mortale ex solis ve 
   <lb ed="#B" n="62"/>nialibus conflatur.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e678-d1e518">
   ⁋ Respodetur. admitto casum. 
   <lb ed="#B" n="63"/>licet enim voluntas non possit habere vndecim act 
   <lb ed="#B" n="64"/>distincte simul: non euitatur difficultas capiendo 
   <lb ed="#B" n="65"/>obiecta maiora vel grana, sicut malum punicum est 
   <lb ed="#B" n="66"/>in duplo maius in Aegypto quae in Vasconia. tunc 
   <lb ed="#B" n="67"/>enim potest habere quinque vel sex actus: &amp; dico quemlibet 
   <lb ed="#B" n="68"/>illorum actuum esse mortalem: quia aequa est ratio in omnibus 
   <lb ed="#B" n="69"/>&amp; si vnus sit non peccatum vel venialis: eadem est
   ra<lb ed="#B" n="70" break="no"/>tio de omnibus.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e678-d1e539">
   ⁋ Ex isto autem non sequitur quod tangitur 
   <lb ed="#B" n="71"/>inter arguendum de decem volitionibus successiue elici 
   <lb ed="#B" n="72"/>tis, quod mortale ex venialibus componatur: cum quilibet 
   <lb ed="#B" n="73"/>illorum actuum, de quibus in vltima obiectione, sit ve 
   <lb ed="#B" n="74"/>nialis, quia sic decedens puniretur solum per finitum
   ten<lb ed="#B" n="75" break="no"/>pus in purgatorio vel in infemo. sed non datur actus 
   <lb ed="#B" n="76"/>commissionis quoquo pacto ex venialibus resultans. 
   <lb ed="#B" n="77"/>Ratio quare illorum qulibet est mortalis, est, quia nunc 
   <lb ed="#B" n="78"/>laeditur proximus notabiliter: &amp; hoc mihi constat. &amp; de 
   <lb ed="#B" n="79"/>requalitate rationis actuum hanc canm addiderim, alioquin  
   <lb ed="#B" n="80"/>dicere oportebit quod a principio intendens successiue 
   <lb ed="#B" n="81"/>hire decem actus per cautelam, per quemlibet actum peccaret 
   <lb ed="#B" n="82"/>mortaliter. Sed cum possit dari discrimen in actibus, 
   <lb ed="#B" n="83"/>non apparet esse idem: sed iste sic intendens a principio 
   <lb ed="#B" n="84"/>peccaret mortaliter per vnum actum. scilicet volo auferre 
   <lb ed="#B" n="85"/>vndecim grana successiue per distinctos actus vnde 
   <lb ed="#B" n="86"/>cim: vt sit sophisma. et iterum in. xi. actu peccaret 
   <lb ed="#B" n="87"/>mortaliter. sed sic quemlibet alium actum voluntatis se 
   <lb ed="#B" n="88"/>cluderet habendo illos vndecim actus successiue: 
   <lb ed="#B" n="89"/>vndecimus autem actus primo esset mortalis. lstud potest 
   <lb ed="#B" n="90"/>colorari per id quod dicirurcitct. ad le. Aqui. l. ltem. S. Sed  
   <lb ed="#B" n="91"/>et si seruu. vbi similis casus de percussione incidit. Sid 
   <lb ed="#B" n="92"/>dicis. si cum vnuscilis. Sortes hae vndecim actus in eodem in 
   <lb ed="#B" n="93"/>stanti elicitos circa totidem grana, quilibet est
   mor<lb ed="#B" n="94" break="no"/>talis, &amp; cum Plato successiue elicuit vndecim actus: 
   <lb ed="#B" n="95"/>vndecimus primo est mortalis: Sortes vndecies plus 
   <lb ed="#B" n="96"/>peccaret quam Plato: non stemus in venialibus Platonis 
   <lb ed="#B" n="97"/>cum excessus mortalis super veniale sit sicut linea 
   <lb ed="#B" n="98"/>ad punctum. Dicitur hoc non oportere: quia stat vnum 
   <lb ed="#B" n="99"/>mortale esse peius aliis duodecim. Potest tamen
   ho<lb ed="#B" n="100" break="no"/>mo non insulse dicere de eo qui intendit sophistice sic 
   <lb ed="#B" n="101"/>grana auferre, dato quod successiue actus voluntatis 
   <lb ed="#B" n="102"/>habeat: quod quilibet eorum sit mortalis: &amp; idem sit
   instan<lb ed="#B" n="103" break="no"/>tanee &amp; partibiliter illos actus habere. 
   <lb ed="#B" n="104"/>Sed contra totum istud arguitur. si
   Sor<lb ed="#B" n="105" break="no"/>tes auferat a cumulo decem grana: Plato
   superue<lb ed="#B" n="106" break="no"/>niens auferens vnum granum peccaret mortaliter. cum 
   <lb ed="#B" n="107"/>auferat notabile bonum. Item ponatur quod vnus auferat 
   <lb ed="#B" n="108"/>a variis cumulis congeriem granorum pro onere caballi: 
   <lb ed="#B" n="109"/>sic scilicet vt a quolibet auferat praecise vnum granum 
   <!--0287.xml-->
   <pb ed="#B" n="128-r"/>
       <cb ed="#B" n="a"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>videtur quod non peccabit saltem mortaliter: cum a nullo 
   <lb ed="#B" n="2"/>capiat notabile bonum.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e678-d1e637">
   ⁋ Ad primum dico. vel Pla 
   <lb ed="#B" n="3"/>to scit Sortem tunc abstulisse decem: &amp; sic concedo quod 
   <lb ed="#B" n="4"/>peccet mortaliter. &amp; ita apparet quod quilibet auferes 
   <lb ed="#B" n="5"/>vnum granum si sciant de se inuicem, peccat mortaliter 
   <lb ed="#B" n="6"/>si nesciat, non oportet: quia nescit de ablatione no 
   <lb ed="#B" n="7"/>tabili. &amp; Sortes solum peccauit venialiter. Interdum 
   <lb ed="#B" n="8"/>enim minus auferens plus peccat: vt si Sortes in can 
   <lb ed="#B" n="9"/>pis habeat tres panes, quorum quilibet sufficiat
   suc<lb ed="#B" n="10" break="no"/>currere suae extremae necessitati: Plato primo aufe 
   <lb ed="#B" n="11"/>rat ei duos: postea Cicero vnum: hic plus peccat qua 
   <lb ed="#B" n="12"/>ille. Sed dicis. Ponamus quod nolint restituere: Sor 
   <lb ed="#B" n="13"/>tes dicat: ego peccaui solum venialiter auferendo:  
   <lb ed="#B" n="14"/>nec teneor restituere sub poena peccati mortalis 
   <lb ed="#B" n="15"/>Plato dicat: minus abstuli quam Sortes: sed ipse non 
   <lb ed="#B" n="16"/>tenetur restituere sub poena peccati mortalis: ergo  
   <lb ed="#B" n="17"/>nec ego. Dico quod Sortes in illo casu tenetur
   restitue<lb ed="#B" n="18" break="no"/>re sub poena peccati mortalis / licet solum
   peccaue<lb ed="#B" n="19" break="no"/>rit venialiter auferendo. nam si mille abstulerunt
   mil<lb ed="#B" n="20" break="no"/>le grana ab vno cumulo: quilibet eorum peccauit 
   <lb ed="#B" n="21"/>venialiter auferendo, vel forte non peccauit. et si 
   <lb ed="#B" n="22"/>postea sciuerint de se inuicem quod paterfamilias
   no<lb ed="#B" n="23" break="no"/>tabiliter laesus sit: tenentur omnes restituere sub poena 
   <lb ed="#B" n="24"/>peccati mortalis. alioquin fraudaretur innocens suis 
   <lb ed="#B" n="25"/>bonis. Sed si omnes restituerent vno dempto, &amp; ipse 
   <lb ed="#B" n="26"/>clanculum abiret cum suo grano, non oportet ipsum pec 
   <lb ed="#B" n="27"/>care mortaliter hoc retinendo.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e678-d1e694">
   ⁋ Ad aliud vbi po 
   <lb ed="#B" n="28"/>nis vnum callide furari a variis / puta Cacum: talem non 
   <lb ed="#B" n="29"/>excuso. Alioquin auferens a communitate
   Veneto<lb ed="#B" n="30" break="no"/>rum &amp; Romanorum in diebus quibus Roma floruit: &amp; 
   <lb ed="#B" n="31"/>nunc a coenobitis nostris, non peccaret: cum a nullo capi 
   <lb ed="#B" n="32"/>at notabile bonum, sed a communitate. Si dicas. habent 
   <lb ed="#B" n="33"/>subordinationem ad quandam vnitatem: vt coenobitae 
   <lb ed="#B" n="34"/>ad abbatem: Veneti &amp; Romani ad senatum &amp; ad
   pa<lb ed="#B" n="35" break="no"/>tricios. Idem dico vbi nulla esset subordinatio: quia 
   <lb ed="#B" n="36"/>sufficit quod sit notabile bonum ablatum de se. furari 
   <lb ed="#B" n="37"/>tamen a pauperiore est maius peccatum caeteris paribus. 
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e678-d1e718">
       <lb ed="#B" n="38"/>⁋ Pro tota hac materia capiatur haec scala ascendendi 
   <lb ed="#B" n="39"/>ad intelligendam solutionem. Percutiat Alexander
   Ma<lb ed="#B" n="40" break="no"/>cedo Clitum vndecies: ita vt primus ictus non sit ad 
   <lb ed="#B" n="41"/>mortem vsque, sed parum laedat: sic vt stet esse veniale 
   <lb ed="#B" n="42"/>peccatum, &amp; sic de aliis ictibus. interim videns
   charis<lb ed="#B" n="43" break="no"/>simum Clitum debilitatum in decimo ictu, iudicat vel 
   <lb ed="#B" n="44"/>sapiens iudicaret, si amplius percutiat, occidet vel non 
   <lb ed="#B" n="45"/>tabiliter laedet amicum Clitum. Vel si constat quod non omnis 
   <lb ed="#B" n="46"/>pforatio carnis inducit mortem, ponatur quod penetra: 
   <lb ed="#B" n="47"/>tio decem partium non inducat mortem / sed bene vndecim 
   <lb ed="#B" n="48"/>sensim: Brutus mittat pugionem in cor lulii Caesa 
   <lb ed="#B" n="49"/>ris / &amp; constet Bruto per reuelationem ab Aesculapio 
   <lb ed="#B" n="50"/>vel Hippocrate: tunc posterius semper amplius
   pec<lb ed="#B" n="51" break="no"/>cat. Et idem est in proposito argumenti principalis: hoc 
   <lb ed="#B" n="52"/>dempto quod vnum peccatum est circa maius obiectum &amp; 
   <lb ed="#B" n="53"/>peius qui aliud.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e678-d1e755">
   ⁋ Sed contra totum illud arguitur.
   Vo<lb ed="#B" n="54" break="no"/>litio vndecima est improportionabiliter maior
   de<lb ed="#B" n="55" break="no"/>cima: sicut mortale transcendit veniale: quia notabile 
   <!--0287.xml-->
   <cb ed="#B" n="b"/> 
       <!-- 128-r b -->
       <lb ed="#B" n="56"/>bonum aufertur: ergo duodecima volitio erit morta 
   <lb ed="#B" n="57"/>lis improportionabiliter maior vndecima volitione 
   <lb ed="#B" n="58"/>quia videtur eadem ratio.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e678-d1e775">
   ⁋ Respondetur negando
   consequn<lb ed="#B" n="59" break="no"/>tiam. sicut aliqua concauitas nasi non sufficit denomi 
   <lb ed="#B" n="60"/>nate virum simum: &amp; ponatur quod decem paruae depressiones 
   <lb ed="#B" n="61"/>non sufficiant: &amp; vndecima primo sufficiat / vel deci 
   <lb ed="#B" n="62"/>ma depressio est vltima non sufficiens, non qualibet
   se<lb ed="#B" n="63" break="no"/>quens vndecimam depressionem, simitatis sic variat 
   <lb ed="#B" n="64"/>denominationem.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e678-d1e792">
   ⁋ Interdum pro solutione argumenti ali 
   <lb ed="#B" n="65"/>ter imaginatus sum / vce quod sic furans grana pecca 
   <lb ed="#B" n="66"/>bat peccato omissionis mortaliter: &amp; mouebar ex 
   <lb ed="#B" n="67"/>illo / quia videbatur mihi aequalis ratio de quaelibet voli 
   <lb ed="#B" n="68"/>tione cadente super vnum granum siue primo loco /
   vlti<lb ed="#B" n="69" break="no"/>mo / vel medio. &amp; quia non videbatur ratio quod totiens pec 
   <lb ed="#B" n="70"/>caret mortaliter quot essent actus: vel quod nullo modo 
   <lb ed="#B" n="71"/>peccaret mortaliter: incidi in hoc quod peccat peccato 
   <lb ed="#B" n="72"/>omissionis: cum nulla commissio sufficere videretur. 
   <lb ed="#B" n="73"/>Omissio fuit hoc modo. tenebatur in praesentia obiecto 
   <lb ed="#B" n="74"/>rum habere vnum nolle efficax auferendi alienum: quod 
   <lb ed="#B" n="75"/>quia non habet peccat mortaliter omittendo. sicut oc 
   <lb ed="#B" n="76"/>cidens in ebrietate vel in dementia exterius peccat secun 
   <lb ed="#B" n="77"/>dum vnum modum dicendi: &amp; actus exterior est malus: &amp; 
   <lb ed="#B" n="78"/>tamen nullus actus interior malus respondet. vbi videtur 
   <lb ed="#B" n="79"/>esse confugiendum ad vnam puram omissionem.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e678-d1e827">
   ⁋ Sed con 
   <lb ed="#B" n="80"/>tra istud arguitur. tunc sequitur quod quam primum tu venires in 
   <lb ed="#B" n="81"/>bibliotheca meam, tenereris habere vnum nolle aufe 
   <lb ed="#B" n="82"/>rendi libros meos, &amp; in foro vel in templo respectu cu 
   <lb ed="#B" n="83"/>iussibet obiecti concupiti esses deuinctus habere tot 
   <lb ed="#B" n="84"/>nolitiones, quod videtur absurdum &amp; falsum. Pari for 
   <lb ed="#B" n="85"/>ma quando haberes actum malum voluntatis, peccares 
   <lb ed="#B" n="86"/>peccato omissionis. patet: quia esses obligatus non 
   <lb ed="#B" n="87"/>habere istum actum: &amp; eu habes: igitur. Licet haec
   argu<lb ed="#B" n="88" break="no"/>menta viderentur responsioni imponere silentium, nisus 
   <lb ed="#B" n="89"/>sum tamen respondere. Ad primum nego consequntiam quando 
   <lb ed="#B" n="90"/>obiectum praesentatur in praesentia locali. secus e quando  
   <lb ed="#B" n="91"/>praesentatur obiectiue: quando homo exit in actum
   ex<lb ed="#B" n="92" break="no"/>teriorem: qui quidem actus non habet tam malum actum 
   <lb ed="#B" n="93"/>interiorem quam est exterior reputatus a prudentibus 
   <lb ed="#B" n="94"/>modo exterior acceptio alieni est mortalis: &amp; non 
   <lb ed="#B" n="95"/>videtur quis actus interior sit mortalis in casu. Se 
   <lb ed="#B" n="96"/>cundum argumentum ferme ae qualiter procedit con 
   <lb ed="#B" n="97"/>tra omnem opinionem. concedo quod tenetur non habere 
   <lb ed="#B" n="98"/>illum actum: &amp; qui eum habet peccat peccato commissio 
   <lb ed="#B" n="99"/>nis. tunc autem solum homo peccat peccato
   omis<lb ed="#B" n="100" break="no"/>sionis quando omittit habere actum quem tenetur
   ha<lb ed="#B" n="101" break="no"/>bere: quod non contingit in proposito, non enim tenetur
   ha<lb ed="#B" n="102" break="no"/>bere nolle, quando est actus interior tantae malitiae 
   <lb ed="#B" n="103"/>quantae exterior reputatur a sapientibus. Siquis
   vo<lb ed="#B" n="104" break="no"/>luerit conformiter huic modo dicere: dicat.
   placen<lb ed="#B" n="105" break="no"/>mihi magis prius dicta. Possumus enim seruare 
   <lb ed="#B" n="106"/>tantam malitiam in actu interiore vt superius nisi 
   <lb ed="#B" n="107"/>sumus ostendere: quanta a prudentibus ponitur in  
   <lb ed="#B" n="108"/>exteriore. Malitia namque actus exterioris ab
   inte<lb ed="#B" n="109" break="no"/>riore pendet. Propterea satius est in radice loquem 
   <lb ed="#B" n="110"/>do confugere ad interiorem.
  </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>