<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 1</title>
      <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 1</title>
       <date when="2020-06-09">June 27, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="cod-Bda113">Badius 1516</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-27" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="22-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="jMqv4a-d1e116"> <!-- l4d3q1 -->
      <head xml:id="jMqv4a-d1e116-Hd1e104">Quaestio 1</head>
      <head xml:id="jMqv4a-d1e116-Hd1e107" type="question-title">An institutio baptismi circumcisionem et legalia evacuet</head>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e116-d1e110">
   <!--0076.xml-->
       <pb ed="#B" n="22-v"/>
       <cb ed="#B" n="a"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>CIrca tertiam 
   <lb ed="#B" n="2"/>distinctionem in qua 
   <lb ed="#B" n="3"/>magister loquitur
   <lb ed="#B" n="4"/>de legalium cessatio 
   <lb ed="#B" n="5"/>ne, quaeritur: An
   insti<lb ed="#B" n="6" break="no"/>tutio baptismi ci 
   <lb ed="#B" n="7"/>cuncisionem &amp; lega 
   <lb ed="#B" n="8"/>lia euacuet. Haec d 
   <lb ed="#B" n="9"/>stio vnum supponit 
   <lb ed="#B" n="10"/>&amp; aliud quaerit. Supr 
   <lb ed="#B" n="11"/>ponit baptismum 
   <lb ed="#B" n="12"/>esse institutum, &amp; le 
   <lb ed="#B" n="13"/>galia esse euancuata: 
   <lb ed="#B" n="14"/>sed quaerit an illa euacuatio fuit in prima baptismi 
   <lb ed="#B" n="15"/>institutione, &amp; de tempore euacuationis legalium 
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e116-d1e152">
       <lb ed="#B" n="16"/>⁋ Pro solutione quaestionis scito. quod praecepta le 
   <lb ed="#B" n="17"/>galia in lege Moysi erant triplicia. Quaedam erat 
   prae<lb ed="#B" n="18" break="no"/>cepta moralia, quae euidenter deducuntur ex princ 
   <lb ed="#B" n="19"/>piis practicis notis in lumine naturali,
   quemadmo<lb ed="#B" n="20" break="no"/>dum sunt omnia praecepta decalogi dempto tertio de 
   <lb ed="#B" n="21"/>sanctificatione sabbati: quod est pure positiuum &amp; nen 
   <lb ed="#B" n="22"/>morale: saltem quo ad illius determinatae diei 
   sanctifi<lb ed="#B" n="23" break="no"/>cationem. Ista praecepta in omni lege manent: quia sunt d 
   <lb ed="#B" n="24"/>iure naturae: modo ius naturae est immobile. institu. de 
   <lb ed="#B" n="25"/>iure natu. S. vltimo. Alia erant praecepta iudicialia ad 
   <lb ed="#B" n="26"/>decidendas lites forenses &amp; causas inter homines: &amp; quia 
   <lb ed="#B" n="27"/>non omnibus eadem expediunt: nec eadem eisdem omni
   tempo<lb ed="#B" n="28" break="no"/>re: ideo iudicialia mutata sunt: saltem robur non
   ha<lb ed="#B" n="29" break="no"/>bent inquantum huiusmodi. potest tamen aliquis legissator leg 
   <lb ed="#B" n="30"/>bus iudicialibus vti si voluerit. &amp; ita lustinianus 
   fe<lb ed="#B" n="31" break="no"/>cit, multas Exodi leges in corpore iuris ciuilis in  
   <lb ed="#B" n="32"/>serens: sed tunc non obligant inquantum legales: sed
   in<lb ed="#B" n="33" break="no"/>quantum aliunde rationabiliter impositae sunt. 
   Ceri<lb ed="#B" n="34" break="no"/>monialia erant praecepta de ritu colendi dei, &amp; de
   mi<lb ed="#B" n="35" break="no"/>nistris ordinandis qui ei seruirent: aliqua futura 
   si<lb ed="#B" n="36" break="no"/>gnificantia. &amp; talia mutata sunt: immo illa seruare es 
   <lb ed="#B" n="37"/>iudaizare: quia repraesentabant Christum futurum quiiam 
   <lb ed="#B" n="38"/>venit: ergo illa seruare est dicere Messiam in legi 
   <lb ed="#B" n="39"/>promissum nondum venisse: quod legi gratiae ianuam 
   <lb ed="#B" n="40"/>claudit: &amp; per consequens est in ea praecipua haeresis: 
   <lb ed="#B" n="41"/>Thunficatio tamen quia significat deuotionem qua in qua  
   <lb ed="#B" n="42"/>libet lege est necessaria: &amp; nihil praecise futurum circa 
   <lb ed="#B" n="43"/>Messia importat, in lege gratiae quae lege Mosaica est 
   <lb ed="#B" n="44"/>perfectior, manet sicut in lege Mosaica. Ergo alis 
   <lb ed="#B" n="45"/>legalia adhuc manent: aliqua vero manere possunt 
   <lb ed="#B" n="46"/>licet non maneant. Aliqua sunt tabifica &amp; venenosa. 
   <lb ed="#B" n="47"/>Legalium autem cessatio erat congrua. quia erant 
   obscu<lb ed="#B" n="48" break="no"/>ra quitum ad significationem: quia repraesentabant futi 
   <lb ed="#B" n="49"/>ra: quae non ita clare sine reuelatione deprehenduntur 
   <lb ed="#B" n="50"/>sicut praesentia &amp; praeterita. propterea in fine primi 
   <lb ed="#B" n="51"/>peri hermenias recte dicit philosophus. De futu- 
   <!--0076.xml-->
   <cb ed="#B" n="b"/> 
       <!-- 22-v b -->
       <lb ed="#B" n="52"/>ris contingentibus non est determinata veritas. hinc 
   <lb ed="#B" n="53"/>multae reuelationes de futuro in Apocalypsi
   no<lb ed="#B" n="54" break="no"/>bis &amp; maioribus nostris qui in eam commentarios 
   scripse<lb ed="#B" n="55" break="no"/>re, manserunt &amp; manent ambiguae. sed sic erat de
   le<lb ed="#B" n="56" break="no"/>ge Moysi: vt patet ad Hebraeos. x. Vmbram habens 
   <lb ed="#B" n="57"/>lex futurorum bonorum. Et hinc non abs re mystice 
   <lb ed="#B" n="58"/>Moyses velata facie loquebatur populo. Praeterea 
   <lb ed="#B" n="59"/>imperfectam gratiam conferebant respectu eorum quae  
   <lb ed="#B" n="60"/>sunt in lege gratiae. ad Hebraeos. vii. Nihil ad
   perfe<lb ed="#B" n="61" break="no"/>ctum adducit lex. Ad obseruantiam autem onerosa ad 
   <lb ed="#B" n="62"/>modum erant. hinc Actuum. xv. dicit Petrus. Quid tem 
   <lb ed="#B" n="63"/>tatis imponere iugum super ceruicem discipulorum 
   <lb ed="#B" n="64"/>quod nec nos nec patres nostri portare potuimus: 
   <lb ed="#B" n="65"/>&amp; tamen rationabilissime eis tale iugum
   impone<lb ed="#B" n="66" break="no"/>batur: quia populus idololatriae maxime deditus 
   <lb ed="#B" n="67"/>erat: vt patet consideranti aetatem illius populi tam 
   <lb ed="#B" n="68"/>sub ducibus quam sub regibus: immo multi reges ludae, 
   <lb ed="#B" n="69"/>&amp; capita, &amp; plerique reges Israelis, erant pessimi &amp;
   in<lb ed="#B" n="70" break="no"/>gratissimi idololatrae, non obstantibus beneficiis &amp; 
   ma<lb ed="#B" n="71" break="no"/>gnalibus dei eis &amp; patribus eorum ostensis propterea eis vt 
   <lb ed="#B" n="72"/>ab hac idololatria &amp; a malis reliquis cohiberentur, tot 
   <lb ed="#B" n="73"/>onera difficilia imponebantur. Tempus autem gaere his
   con<lb ed="#B" n="74" break="no"/>trariatur. est enim tempus veritatis clare exhibitae. Ioannis. i. 
   <lb ed="#B" n="75"/>Veritas per Iesum Christum facta est. secundum illud 
   con<lb ed="#B" n="76" break="no"/>terranei notri Sedulii lib. v. lam reseranda docens quia lex 
   <lb ed="#B" n="77"/>velamine Moysi Tecta diu Christo nobis veniente 
   <lb ed="#B" n="78"/>patescit. Est etiam imps plenitudinis contra imperfectum. 
   <lb ed="#B" n="79"/>Ad Galattias. iiii. venit plenitudo temporis. Cotra 
   one<lb ed="#B" n="80" break="no"/>rosam obseruationem legis Mosaicae est tempus 
   man<lb ed="#B" n="81" break="no"/>suetudinis. Hinc dicit Christus Matthaei. xi. lugum 
   <lb ed="#B" n="82"/>enim meum suaue est: &amp; onus meum leue. &amp; Sedulius 
   <lb ed="#B" n="83"/>lib. i. Mirabilium diuinorum. Cuius nnus leue est: cuius 
   <lb ed="#B" n="84"/>iuga ferre suaue est. Cum eim transsatum sit sacerdotium: ne 
   <lb ed="#B" n="85"/>cesse est vt legis translatio fiat. ad Hebraeos. vii. 
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e116-d1e314">
       <lb ed="#B" n="86"/>⁋ lstis praenotatis de legalium 
   cessa<lb ed="#B" n="87" break="no"/>tione. ponam conclusiones aliquas, Primo de
   ba<lb ed="#B" n="88" break="no"/>ptismi institutione, &amp; an tempus praecisum illius ex 
   <lb ed="#B" n="89"/>scriptura habeatur. Secundo locuturus de tempore 
   <lb ed="#B" n="90"/>cessationis legalium.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e116-d1e327">
   ⁋ Prima conclusio. Non
   institueba<lb ed="#B" n="91" break="no"/>tur baptismus quando Ioannes baptista
   baptiza<lb ed="#B" n="92" break="no"/>bat. probatio. loanes in nomine venturi baptizabat vt 
   <lb ed="#B" n="93"/>vulgo dicitur: &amp; licet Christus esset corporaliter praesens 
   <lb ed="#B" n="94"/>venturus erat secundum famam: modo istud non est forma 
   ba<lb ed="#B" n="95" break="no"/>ptismi. Si teneatur aliorum more quod nulla forma vsus 
   <lb ed="#B" n="96"/>est: adhuc habetur propositio.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e116-d1e343">
   ⁋ Secunda propositio. 
   <lb ed="#B" n="97"/>baptismus non instituebatur per illud loan. iii. quando 
   <lb ed="#B" n="98"/>Nicodemus nocte venit ad Christum probatur. quia 
   <lb ed="#B" n="99"/>non videtur quod tam necessarium sacramentum 
   instituere<lb ed="#B" n="100" break="no"/>tur in secreto: respectu etiam personae, quae non debuit 
   <lb ed="#B" n="101"/>esse praeco illius.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e116-d1e356">
   ⁋ Tertia propositio. institutio 
   bapti<lb ed="#B" n="102" break="no"/>smi non differebatur ad resurrectionem vsque. Matthaer 
   <lb ed="#B" n="103"/>vltimo. Euntes baptizate eos &amp;c. Nam discipuli
   Chri<lb ed="#B" n="104" break="no"/>sti ante passionem baptizabant. vt dicitur loan. iii. F 
   <lb ed="#B" n="105"/>go verisimile est tunc baptismum fuisse institutum, &amp; 
   <!--0077.xml-->
   <pb ed="#B" n="23-r"/>
       <cb ed="#B" n="a"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>quod veram formam seruabant.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e116-d1e376">
   ⁋ Quarta est, non tamen debe 
   <lb ed="#B" n="2"/>mus magis ee dubii de bapti smi institutione: quamuis 
   <lb ed="#B" n="3"/>no legatur punctualiter vbi instituebatur: quam si sciremus 
   <lb ed="#B" n="4"/>locu determinate vbi erat primaeua institutio,
   quen<lb ed="#B" n="5" break="no"/>admodum scimus quod anima Christi descendit ad inferos: l 
   <lb ed="#B" n="6"/>cet dubitemus an per lineam rectam an arcualem, in 
   instan<lb ed="#B" n="7" break="no"/>ti an tempore. Forte dicis. Actuum. i. dicit btuns Lucas. 
   <lb ed="#B" n="8"/>quia loanes quidem baptizauit aqua: vos autem 
   baptiza<lb ed="#B" n="9" break="no"/>bimini spiritu sancto non post multos hos dies: &amp;
   il<lb ed="#B" n="10" break="no"/>lud erat post Christi resurrectionem: ergo apostoli 
   <lb ed="#B" n="11"/>adhuc no erant baptizati. &amp; per consequens non est veri 
   <lb ed="#B" n="12"/>simile quod baptismus institutus erat ante passionem. 
   <lb ed="#B" n="13"/>Respondetur quod illud intelligitur de generibus linguarum 
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e116-d1e405">
       <lb ed="#B" n="14"/>⁋ Circa illud quod principaliter 
   inqui<lb ed="#B" n="15" break="no"/>ritur duae sunt positiones oppositae duum
   absolutis<lb ed="#B" n="16" break="no"/>simorum theologorum, scilicet Hieronymi &amp;
   Augu<lb ed="#B" n="17" break="no"/>stini. <name xml:id="jMqv4a-d1e116-Nd1e415" ref="#Jerome">Hieronymus</name> pro legalibus praecise assignauit 
   <lb ed="#B" n="18"/>duo tempora: vnum tempus ante passionem Christi in  
   <lb ed="#B" n="19"/>quo legalia non erant mortua. sed statin post passionem 
   <lb ed="#B" n="20"/>Christi erant mortua &amp; mortifera: ita quod peccabant 
   <lb ed="#B" n="21"/>mortaliter omnes ea obseruantes. quia cerimoniae 
   signifi<lb ed="#B" n="22" break="no"/>cabant Christum vt nasciturum / passurum &amp; huiusmodi: quae 
   <lb ed="#B" n="23"/>tempore passionis impleta sunt: sacramenta autem significant 
   <lb ed="#B" n="24"/>ipum vt natum &amp; passum. sicut dicit <name xml:id="jMqv4a-d1e116-Nd1e434" ref="#Augustine">Augustinus</name> cor 
   <lb ed="#B" n="25"/>tra Faustum. mo hoc erat impletum statim post passio 
   <lb ed="#B" n="26"/>nem propterea dicit quod apostoli numqum seruarunt legalia 
   secun<lb ed="#B" n="27" break="no"/>dum veritatem post passionem Christi: sed solum quadam 
   <lb ed="#B" n="28"/>pia simulatione: hoc est simulabant se ea seruare in 
   <lb ed="#B" n="29"/>pia causa ne conversionem iudeorum impedirent: &amp; actus 
   <lb ed="#B" n="30"/>exteriores legis in veritate seruabat: sed non fecert 
   <lb ed="#B" n="31"/>eos tamquam legis cerimonias: vt si quis pelliculam virilis 
   <lb ed="#B" n="32"/>menbri abscideret perper sanitatem: talis exterius putarei 
   <lb ed="#B" n="33"/>recutitus, licet non faciat illud gratia circuncisionis legalis 
   <lb ed="#B" n="34"/>seruandae. hoc modo seruarunt legalia post passionem, 
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e116-d1e460">
       <lb ed="#B" n="35"/>⁋ Sed contra istd arguitur. indeces erat quod apostoli ecclesia 
   <lb ed="#B" n="36"/>bases occultarent ea perper scandalum quae pertinent ad veritatem 
   <lb ed="#B" n="37"/>vitae &amp; doctriae: &amp; quod simulatione vterentur in iis quae pertinent 
   <lb ed="#B" n="38"/>ad salutem fidelium. Secundo arguitur. quia ex positione Hio 
   <lb ed="#B" n="39"/>rtio. sequitur quod Petrus pia simulatione seruans legalia non 
   <lb ed="#B" n="40"/>peccasset. consequens est falsum. Apostols enim dicit ad 
   <lb ed="#B" n="41"/>Gala. ii. Cum autem venisset cephas antiochiam, in facien 
   <lb ed="#B" n="42"/>ei restiti: quia reprehensibilis erat. ergo sequitur quod
   Pe<lb ed="#B" n="43" break="no"/>trus in hoc peccauit: alioqun non fuisset
   reprehesibi<lb ed="#B" n="44" break="no"/>lis: cuius oppositum recitat Paulus.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e116-d1e484">
   ⁋ Respondetur. ha 
   <lb ed="#B" n="45"/>replicae non vincunt sententiam Hierony. Ad primam di 
   <lb ed="#B" n="46"/>ceret. quod veritas pro tempore est tacenda. nam veritas odium 
   <lb ed="#B" n="47"/>parit secundum Comicum. &amp; de hoc in materia de scan 
   <lb ed="#B" n="48"/>dato amplius dicemus. Ad secundam Guilielmus Altisio 
   <lb ed="#B" n="49"/>dorensis in tertio in materia de scandalo, &amp; in 
   princi<lb ed="#B" n="50" break="no"/>pio quaerti dicit quod Petrus non recte ambulauit ad 
   veri<lb ed="#B" n="51" break="no"/>tatem euangelii: hoc est non vsquequamque recte &amp; discretes 
   <lb ed="#B" n="52"/>quia non cosiderauit omnes circumstatias quas vtile erat 
   <lb ed="#B" n="53"/>cosiderare. poterant enim considerare quod vtile erat dice 
   <lb ed="#B" n="54"/>re gentilibus: quod ipse non obseruabat legalia tanquam in 
   <!--0077.xml-->
   <cb ed="#B" n="b"/> 
       <!-- 23-r b -->
       <lb ed="#B" n="55"/>eis ponens spem: sed non tenebatur eis hoc dicere.
   si<lb ed="#B" n="56" break="no"/>cut &amp; Paulus indiscrete petiit a se stimulum carnis 
   <lb ed="#B" n="57"/>deleri &amp; non peccauit. Reprehensibilis erat: id est 
   di<lb ed="#B" n="58" break="no"/>gnus reprehendi: quia non adhibuit tantam diligentiam: 
   <lb ed="#B" n="59"/>quantam Paulus vel prudens voluit adhiberi. Et in
   il<lb ed="#B" n="60" break="no"/>so passu glossa marginalis Hierony. ad <name xml:id="jMqv4a-d1e116-Nd1e527" ref="#Augustine">Augustini</name> 
       <lb ed="#B" n="61"/>&amp; patet in epistolis ab eo ad <name xml:id="jMqv4a-d1e116-Nd1e532" ref="#Augustine">Augustinum</name> missis: sio 
   <lb ed="#B" n="62"/>dicit. Paulus in Petro non potuit reprehendere quod 
   <lb ed="#B" n="63"/>ipse fecit: nec arguere simulationem cuius &amp; ipse 
   <lb ed="#B" n="64"/>reus erat: sed fuit haec reprehensio dispensatoria non  
   <lb ed="#B" n="65"/>vera: nec Petrus peccauit: nec Paulus procaciter
   ar<lb ed="#B" n="66" break="no"/>guit. Petrus autem fuit huius decreti auctor, legem 
   <lb ed="#B" n="67"/>post euangelium non esse seruandam: sed simulauit prae 
   <lb ed="#B" n="68"/>timore iudaeorum: ne occasione getium a fide recederet: 
   <lb ed="#B" n="69"/>&amp; sic perderet suum gregen. Simulauit autem &amp; Paulus 
   <lb ed="#B" n="70"/>pero simili metu in circuncisione Timothei. modo
   si<lb ed="#B" n="71" break="no"/>mulatio est licita sicut insidiae vel fictio: &amp; ipse qui 
   <lb ed="#B" n="72"/>nutriuit comam ex voto vt nazarei in Cenchris, ex 
   le<lb ed="#B" n="73" break="no"/>ge caput totondit. Vide si dici possit quod scriptura 
   <lb ed="#B" n="74"/>non dicit Petrum assertiue repraehensibilem: sed recitat 
   <lb ed="#B" n="75"/>factum inter Petrum &amp; Paulum: &amp; recitat illud quod Pau 
   <lb ed="#B" n="76"/>lus de Petro dixit: quod ipse protunc Petro dixit quod rep 
   <lb ed="#B" n="77"/>hensibilis erat: quod est indubitanter verum. sicut hoc 
   to<lb ed="#B" n="78" break="no"/>tum est verum: dico quod homo est asinus: licet homo 
   <lb ed="#B" n="79"/>est asinus sit falsum: quia totum illud factum est verum. 
   <lb ed="#B" n="80"/>Et licet ecclesia epistolas Pauli receperit: non tamen 
   <lb ed="#B" n="81"/>omnes eius operationes suscepit. &amp; sic consequenter 
   lo<lb ed="#B" n="82" break="no"/>quendo dicere potes Petrum non peccasse: licet forte 
   <lb ed="#B" n="83"/>Paulus venialiter peccauit. Opposito modo potes 
   <lb ed="#B" n="84"/>dicere Petrum peccasse. Vel dicere potes quod neuter 
   <lb ed="#B" n="85"/>eorum peccauit. vterque enim rectam intentionem habebat 
   <lb ed="#B" n="86"/>&amp; motiuum sufficiens pro se. Petrus cum gentibus antio 
   <lb ed="#B" n="87"/>chiae comedebat: sed cum iudaei a Iacobo alphei mis 
   <lb ed="#B" n="88"/>si venerunt antiochiam: segregauit se a gentibus. sicut li 
   <lb ed="#B" n="89"/>tera ad Galathas dicit. Cum autem venisset cephas 
   <lb ed="#B" n="90"/>antiochiam in facien ei restiti: quia reprehensibiliserat. prius 
   <lb ed="#B" n="91"/>enim quam venirent quidam a Iacobo cum gentibus edebat: cum 
   <lb ed="#B" n="92"/>autem venissent subtrahebat &amp; segregabat se timens 
   <lb ed="#B" n="93"/>eos qui ex circuncisione erant. super illo verbo, cum gentibus 
   <lb ed="#B" n="94"/>edebat, glossa interlinearis dicit: non habens discretio 
   <lb ed="#B" n="95"/>nem in cibis: hoc est conedit cum gentilibus cibos in lege 
   <lb ed="#B" n="96"/>vetitos: &amp; cum segregauit se ab huiusmodi comestione 
   <lb ed="#B" n="97"/>discernendo cibos: putabant reliqui quod necessarium erat 
   <lb ed="#B" n="98"/>seruare legalia. propterea sequitur in litera apostoli: &amp;
   si<lb ed="#B" n="99" break="no"/>mulationi eius cosenserunt caeteri iudaei: ita vt
   Bar<lb ed="#B" n="100" break="no"/>nabas duceretur ab eis in illam simulationem: sed cum 
   vi<lb ed="#B" n="101" break="no"/>dissem quod non recte ambularent ad veritatem euangelit 
   <lb ed="#B" n="102"/>dixi cephae coram omnibus. Si tu cum iudaeus sis gentilite 
   <lb ed="#B" n="103"/>&amp; non iudaice viuis: quomodo gentes cogis
   iudaiza<lb ed="#B" n="104" break="no"/>re: vbi glossa pulchra interlinearis: Qui omnia qua vident 
   <lb ed="#B" n="105"/>in te, putant esse necessaria saluti.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e116-d1e632">
   ⁋ Alia est positio 
   <lb ed="#B" n="106"/>ommunior <name xml:id="jMqv4a-d1e116-Nd1e636" ref="#Augustine">Augustini</name> multum elegans, modum de secessio 
   <lb ed="#B" n="107"/>ne legalium exponentis. Ponit Augu. tria tempora: vnum 
   <lb ed="#B" n="108"/>ante passione Christi in quo legalia suum cursum 
   <lb ed="#B" n="109"/>obligandi habuerunt. Secundum tempus post promulgationem 
   <!--0078.xml-->
   <pb ed="#B" n="23-v"/>
       <cb ed="#B" n="a"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>euangelii in quo legalia sunt mortua &amp; mortifera. 
   <lb ed="#B" n="2"/>Tertium tempus medium inter illa extrema &amp; breue sciliet a 
   <lb ed="#B" n="3"/>passione Christi ad diuulgationem euangelii: in quo 
   <lb ed="#B" n="4"/>legalia fuerunt mortua: hoc est non habebant vim 
   obli<lb ed="#B" n="5" break="no"/>gatoriam, sed non erant mortifera: quia conversi de
   iu<lb ed="#B" n="6" break="no"/>daismo poterant illa licite seruare, dum tamen non
   pone<lb ed="#B" n="7" break="no"/>rent in eis spem, reputantes illa sibi necessaria ad
   sa<lb ed="#B" n="8" break="no"/>lutem: quasi sine eis fides Christi iustificare non posset: 
   <lb ed="#B" n="9"/>&amp; hoc erat vt synagoga quae lex dei erat pro suo tempor 
   <lb ed="#B" n="10"/>duceretur ad tumulum cum honore. Nec ratio adducta de 
   <lb ed="#B" n="11"/>cerimoniis oppositum concludit: quae licet praesentabant 
   <lb ed="#B" n="12"/>Christum futurum: illa tamen futuritio non erat sufficienter 
   <lb ed="#B" n="13"/>adhuc nota: &amp; propterea iudaeo converso cerimonia 
   <lb ed="#B" n="14"/>adhuc seruare non erat peccatum. Et patet illud, nam aliqon 
   <lb ed="#B" n="15"/>cerimoniae significabat Christum nasciturum: quae 
   serua<lb ed="#B" n="16" break="no"/>bantur licite post natiuitatem Christi ante passionem: 
   <lb ed="#B" n="17"/>quia nondum erat declaratus talis. sic in proposito. 
   Conver<lb ed="#B" n="18" break="no"/>sis autem de gentilitate non erat talis cam obseruantiae. 
   <lb ed="#B" n="19"/>quare Paulus Timotheum ex matre iudaea ortum 
   circum<lb ed="#B" n="20" break="no"/>cidit. Actuum. xvi. Titum vero ex vtroque parente ger 
   <lb ed="#B" n="21"/>tilem non circuncidit. aliqua tamen erant imposita gentilibus 
   <lb ed="#B" n="22"/>ad tempus seruanda: vt post hac dicetur. Petrus ergo non 
   <lb ed="#B" n="23"/>peccauit seruando legalia: nec postea Paulus. sed  
   <lb ed="#B" n="24"/>tenendo hunc modum Petrus peccauit venialiter: 
   <lb ed="#B" n="25"/>quia dedit intelligere aliis ex suo facto indiscreto quod 
   <lb ed="#B" n="26"/>legalia erant de necessitate salutis obseruanda. 
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e116-d1e709">
       <lb ed="#B" n="27"/>⁋ Exomnibus istis colliguntur aliquae co 
   <lb ed="#B" n="28"/>clusiones. Quarum vna est. Seruare legalia post 
   le<lb ed="#B" n="29" break="no"/>gem euangelicam promulgatam est mortiferum. hoc patet 
   <lb ed="#B" n="30"/>cap. Maiores. de baptis. &amp; eius effect. &amp; abhic 
   octin<lb ed="#B" n="31" break="no"/>gentos annos erat error Cherinthi, &amp; Hebionis:
   si<lb ed="#B" n="32" break="no"/>cut <name xml:id="jMqv4a-d1e116-Nd1e724" ref="#Jerome">Hieronymus</name> scribit respondendo ad <name xml:id="jMqv4a-d1e116-Nd1e727" ref="#Augustine">Augustinum:</name> 
       <lb ed="#B" n="33"/>quod <name xml:id="jMqv4a-d1e116-Nd1e732" ref="#Augustine">Augustinus</name> non negaret.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e116-d1e736">
   ⁋ Alia conclusio. Non 
   <lb ed="#B" n="34"/>constat ex sacra scriptura quando seruare legalia primo 
   <lb ed="#B" n="35"/>erat mortiferum. probatio. secundum positionem 
   Augu<lb ed="#B" n="36" break="no"/>stini: licitum erat seruare legalia post passionem 
   Chri<lb ed="#B" n="37" break="no"/>sti: &amp; apostoli ea seruarunt post tempus scripturae sacrae, quod 
   <lb ed="#B" n="38"/>patet. quia Lucas imposuit finem scripturae sacrae nou 
   <lb ed="#B" n="39"/>testameti in actibus apostolorum: &amp; hos deduxit ad 
   <lb ed="#B" n="40"/>quartum annum Neronis vsque: vt dicit Hierony. in 
   li<lb ed="#B" n="41" break="no"/>bro virorum illustrium. &amp; vide in festo sancti Lucae 
   se<lb ed="#B" n="42" break="no"/>cundum vsum Romanum. Et glossa marginalii 
   <lb ed="#B" n="43"/>Actuum. xv. dicit quod Petrus &amp; Paulus post passio 
   <lb ed="#B" n="44"/>nem domini anno. xxx. id est vltimo Neronis passi 
   <lb ed="#B" n="45"/>sunt martyrium. ergo cum toto illo tempore &amp; post licuit 
   <lb ed="#B" n="46"/>seruare legalia: ex scriptura non constat de fine 
   cessa<lb ed="#B" n="47" break="no"/>tionis quando incoeperunt esse mortifera. Sed putandum 
   <lb ed="#B" n="48"/>est quod ibant in nihilum &amp; in mortificationem statim 
   <lb ed="#B" n="49"/>post secundum templum a Romanis euersum:
   quan<lb ed="#B" n="50" break="no"/>do iudaei erant dispersi in gentibus. modo 
   Hierosoly<lb ed="#B" n="51" break="no"/>ma post Christi passionem anno. xlii. a Tito &amp;
   Ve<lb ed="#B" n="52" break="no"/>spasiano euersa est.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e116-d1e780">
   ⁋ Vltima conclusio. Secundum 
   <lb ed="#B" n="53"/>hunc modum licitum erat iudaeo seruare legalia quando
   con<lb ed="#B" n="54" break="no"/>uertebatur ad fidem toto tempore intermedio. hoc patet ex 
   <!--0078.xml-->
   <cb ed="#B" n="b"/> 
       <!-- 23-v b -->
       <lb ed="#B" n="55"/>his quae dicta sunt. Auctoritas apostoli ad Galathas 
   <lb ed="#B" n="56"/>v. Si circuncidimini Christus nihil vobis prodest. 
   <lb ed="#B" n="57"/>intelligitur pro illo tempore, si quis putasset neminem 
   <lb ed="#B" n="58"/>posse saluari sine legalium obseruatione. 
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e116-d1e803">
       <lb ed="#B" n="59"/>⁋ Sed contra cessationem legalium
   ar<lb ed="#B" n="60" break="no"/>guitur. Scribitur Matth. v. Non veni soluere legem sed 
   <lb ed="#B" n="61"/>adimplere. praeterea circuncisio data est in foedu 
   <lb ed="#B" n="62"/>sempiternum, vt scribitur Genesis. xvii.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e116-d1e814">
   ⁋ Ad pri 
   <lb ed="#B" n="63"/>mun respondetur quod Christus non soluit legem toto tempore 
   pere<lb ed="#B" n="64" break="no"/>grinationis suae secundum carnem: sed eam seruauit ad 
   <lb ed="#B" n="65"/>mortem vsque inclusiue. Secundo dicitur: quod quo ad pre 
   <lb ed="#B" n="66"/>cepta moralia quae sunt praecipua in lege, quae
   ordi<lb ed="#B" n="67" break="no"/>nant ad dilectionem dei &amp; proximi: quia in his
   duo<lb ed="#B" n="68" break="no"/>bus mandatis pendet vniuersa lex &amp; prophetae:
   nul<lb ed="#B" n="69" break="no"/>lo modo soluit legem: sed roborauit: &amp; obscuros 
   <lb ed="#B" n="70"/>sensus explanauit, vt de dilectione inimici, &amp;
   simi<lb ed="#B" n="71" break="no"/>libus: &amp; sic cum principaliores partes legis manent, 
   <lb ed="#B" n="72"/>tota lex est immutata, quemadmodum propter noua
   sta<lb ed="#B" n="73" break="no"/>tuta accidentalia manentibus essentialibus alicuius 
   <lb ed="#B" n="74"/>religionis tota religio manet. Tertio dicitur quod lex 
   <lb ed="#B" n="75"/>Mosaica manet in se vel in meliore: sicut qui 
   promit<lb ed="#B" n="76" break="no"/>tit vel vouet alicui dare duodenum, dans scutu non 
   <lb ed="#B" n="77"/>soluit votum vel promissum in forma: tamen in
   aequiua<lb ed="#B" n="78" break="no"/>lente vel plus valente.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e116-d1e851">
   ⁋ Ad secundum argumentum 
   <lb ed="#B" n="79"/>respondetur quod circuncisio data est Abrahe in 
   foe<lb ed="#B" n="80" break="no"/>dus sempiternum secundum se vel melius. Secundo 
   <lb ed="#B" n="81"/>dicitur quod nos sumus semen Abrahae spiritualiter &amp; 
   <lb ed="#B" n="82"/>filii eius secundum sensum literalem: quia eius
   imita<lb ed="#B" n="83" break="no"/>tores. Ad Galathas. iiii. Scriptum est enim quoniam 
   Abra<lb ed="#B" n="84" break="no"/>ham duos filios habuit: vnum de ancilla: &amp; vnum de 
   li<lb ed="#B" n="85" break="no"/>bera. &amp; nos sumus filii liberae, vt illic deducit apostolis 
   <lb ed="#B" n="86"/>Nec oportet ex sola nuda litera sensum literalem 
   <lb ed="#B" n="87"/>colligere: quia litera occidit: spiritus autem viuificat. ii 
   <lb ed="#B" n="88"/>ad Corith. iii. Illic etiam promittitur semini Abrahae ter 
   <lb ed="#B" n="89"/>ra chanaam in possessionem aeternam: quia sic dicit lite 
   <lb ed="#B" n="90"/>ra Geneseos. Daboque tibi, &amp; semini tuo terram 
   pere<lb ed="#B" n="91" break="no"/>grinationis tuae omnem terram Chanaan in possessio 
   <lb ed="#B" n="92"/>nem aeternam. &amp; tamen ad literam nudam sicut hebraei 
   ca<lb ed="#B" n="93" break="no"/>piunt, hoc non est impletum. vnum autem passum
   scri<lb ed="#B" n="94" break="no"/>pturae alius exponit. Quia legem eorum &amp; cerimonias 
   <lb ed="#B" n="95"/>erat mutaturus: declarat Hieremias: immo verius 
   <lb ed="#B" n="96"/>deus per os Hiere. xxxi. cap. sui libri. vbi sic scribitur. 
   <lb ed="#B" n="97"/>Ecce dies veniunt dicit dominus, &amp; seminabo domum istus 
   <lb ed="#B" n="98"/>&amp; domum iuda semine hominium &amp; semine iumentorum, 
   <lb ed="#B" n="99"/>hoc est iudaeorum &amp; gentilium. Et paulopost sequitur. 
   Ec<lb ed="#B" n="100" break="no"/>ce dies veniunt dicit dominus: &amp; feriam domui islius, &amp;
   do<lb ed="#B" n="101" break="no"/>mui iuda foedus nouum: non secundum pactum quod 
   pepi<lb ed="#B" n="102" break="no"/>gi cum patribus vestris &amp;c. &amp; paucis interiectis semper 
   <lb ed="#B" n="103"/>continuando materiam de mutatione legis Mosaicae, &amp; 
   <lb ed="#B" n="104"/>datione legis gratiae. Dabo legem meam in visceribus
   eo<lb ed="#B" n="105" break="no"/>rum: &amp; in corde eorum scribam eam: &amp; ero eis in deum: &amp; ipsi 
   <lb ed="#B" n="106"/>erunt mihi in popisum: &amp; quae sequuntur. ac si diceret, non 
   <lb ed="#B" n="107"/>dabo eis legem in tabulis lapideis sicut dedi vobis 
   <lb ed="#B" n="108"/>per Moysen: sed scribam in cordibus eorum. hoc est ego  
   <!--0079.xml-->
   <pb ed="#B" n="24-r"/>
       <cb ed="#B" n="a"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>ipse deus daturus sum eis legem immediate. vbi 
   ex<lb ed="#B" n="2" break="no"/>cellentiam in datione legis gratiae innuit super legem
   mo<lb ed="#B" n="3" break="no"/>saicam quaem per angelum dabatur. sicut dicebat bruns Stepha 
   <lb ed="#B" n="4"/>nus. Actuum. vii.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e116-d1e934">
   ⁋ Ecce quae sunt praecepta legalia. 
   <lb ed="#B" n="5"/>quae in moralia, iudicialia, &amp; cerimonialia tripartium 
   <lb ed="#B" n="6"/>tur: &amp; quomodo lex mosaica cessauit: &amp; quomodo non. &amp; quem 
   <lb ed="#B" n="7"/>non constat de praeciso tempore institutionis baptismi &amp; 
   <lb ed="#B" n="8"/>cessationis legalium. Praeterea patuit multipliciter dic 
   <lb ed="#B" n="9"/>posse de obseruatione legalium post passionem 
   Chri<lb ed="#B" n="10" break="no"/>sti ante euangelii promulgationem. Vno modo poterat 
   <lb ed="#B" n="11"/>homo seruare legalia pro illa tempestate quadam pia 
   simu<lb ed="#B" n="12" break="no"/>latione: hoc est fingere se pro patia causa seruare lega 
   <lb ed="#B" n="13"/>lia, &amp; non seruare tanquam essent legis. &amp; illa est sententia 
   <lb ed="#B" n="14"/>profundissimi theolostgr scilicet sancti Hieronymi. &amp; 
   li<lb ed="#B" n="15" break="no"/>cet in quadam epistola ad <name xml:id="jMqv4a-d1e116-Nd1e960" ref="#Augustine">Augustinum</name> responsiua dicat 
   <lb ed="#B" n="16"/>se in illa parte sententias patrum texere: hoc non obstante 
   <lb ed="#B" n="17"/>disputationis certamen ingreditur: &amp; cum lasso boue 
   for<lb ed="#B" n="18" break="no"/>tius figere pedem elaborat. Hic dicendi modus tam
   Pe<lb ed="#B" n="19" break="no"/>trum, quam Paulum a peccato tenet immunem. Et potes dare 
   <lb ed="#B" n="20"/>responsiones vtcumque coloratas, ad obiectiones 
   scriptu<lb ed="#B" n="21" break="no"/>rae. modus tamen <name xml:id="jMqv4a-d1e116-Nd1e976" ref="#Augustine">Augustini</name> est pulcher, &amp; apparentior 
   <lb ed="#B" n="22"/>propter sonum scripturae: quam non debet tortuose 
   expo<lb ed="#B" n="23" break="no"/>ni a sola litera, nisi per aliud doceatur, ita debere inte 
   <lb ed="#B" n="24"/>ligi. Propterea cum coniter loquentibus illi modo 
   ma<lb ed="#B" n="25" break="no"/>gis adhaereo. Amplius patet quod perfectio legis
   gra<lb ed="#B" n="26" break="no"/>tiae, quae est noui &amp; aeterni testamenti perfectio, superat 
   <lb ed="#B" n="27"/>legem mosaicam: qua licet multi christianorum 
   impro<lb ed="#B" n="28" break="no"/>be seruent: tamen idolorum fornicationi more hebraeorum 
   <lb ed="#B" n="29"/>post agnitam fidem non se accommodarunt: quae tot viros 
   <lb ed="#B" n="30"/>heroicos, martyres, confessores &amp; sanctas mulieres 
   <lb ed="#B" n="31"/>habuit in sui plantatione: quod lex mosaica licet 
   mu<lb ed="#B" n="32" break="no"/>to magis durauit non habuit numerum illi 
   comparabi<lb ed="#B" n="33" break="no"/>lem: &amp; adhuc deus in quolibet regno viros se
   timen<lb ed="#B" n="34" break="no"/>tes seruat: gratia quorum aliorum parcit peccatis.
  </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>