<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 2</title>
      <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 2</title>
       <date when="2020-06-09">June 27, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="cod-Bda113">Badius 1516</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-27" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="172-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="jMqv4a-d1e920"> <!-- l4d17q2 -->
      <head xml:id="jMqv4a-d1e920-Hd1e104">Quaestio 2</head>
      <head xml:id="jMqv4a-d1e920-Hd1e107" type="question-title">An quilibet adultus teneatur semel in anno 
  confiteri omnia sua peccata sub poena peccati</head>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e920-d1e110">
       <lb ed="#B" n="76"/>⁋ Distinctionis Decimaeseptimae 
   <lb ed="#B" n="77"/>Quaestio Secunda. 
   <lb ed="#B" n="78"/>SEcundo circa hanc 
   <lb ed="#B" n="79"/>distinctionem quaeritur. An
   qui<lb ed="#B" n="80" break="no"/>libet adultus teneatur semel 
   <lb ed="#B" n="81"/>in anno confiteri omnia sua 
   <lb ed="#B" n="82"/>peccata sub poena peccati. 
   <lb ed="#B" n="83"/>Paruuli enim non habentes 
   <lb ed="#B" n="84"/>discretionem non obligantur 
   <lb ed="#B" n="85"/>lus qui bruta. Propterea de adultis quaerimus. 
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e920-d1e134">
       <lb ed="#B" n="86"/>⁋ Respondetur affirmatiue ad titulum quaestionis. 
   <lb ed="#B" n="87"/>Probatur per. c. Omnis. de poeni. &amp; remis. vbi sic
   di<lb ed="#B" n="88" break="no"/>citur. Ois vtriusque sexus fidelis postquam ad annos 
   <lb ed="#B" n="89"/>discretionis peruenerit: omnia sua solus peccata saltem 
   <lb ed="#B" n="90"/>semel in anno fideliter confiteatur proprio sacer 
   <lb ed="#B" n="91"/>doti: &amp; iniunctam sibi poenitentiam propriis viribus 
   <lb ed="#B" n="92"/>studeat adimplere: suscipiens reuerenter ad minus 
   <lb ed="#B" n="93"/>in pascha Eucharistiae sacramentum: nisi forte de 
   <lb ed="#B" n="94"/>proprii sacerdotis consilio ob aliquam rationabilem 
   <lb ed="#B" n="95"/>causam ad tempus ab huiusmodi perceptione du 
   <lb ed="#B" n="96"/>xerit abstinendum. alioquin &amp; viuens ab ingressu es 
   <lb ed="#B" n="97"/>clesiae arceatur: &amp; moriens ecclesiastica careat sepul 
   <lb ed="#B" n="98"/>tura. Vnde hoc salutare statutum frequenter in eccle 
   <lb ed="#B" n="99"/>sia publicetur: ne quisquam ignorantiae praetextu velamen 
   <lb ed="#B" n="100"/>excusationis assumat. Haec namque poena non inflige 
   <lb ed="#B" n="101"/>retur ab ecclesia nisi pro graui crimine.
   Prosequa<lb ed="#B" n="102" break="no"/>mut paucis praefatum caput. Primo (omnis vtriusque se 
   <lb ed="#B" n="103"/>xus) hoc est: quilibet de quocumque sexu fuerit
   sfi<lb ed="#B" n="104" break="no"/>delis) hoc est baptizatus, siue haereticus, siue schi 
   <lb ed="#B" n="105"/>smaticus fuerit: est huic praecepto subiectus. Fortas 
   <lb ed="#B" n="106"/>se ille qui vellet baptizari aut esse baptizatus, &amp; non est: 
   <lb ed="#B" n="107"/>ad hoc praeceptum non tenetur: quia nihil ad nos de his 
   <!--0377.xml-->
   <pb ed="#B" n="173-r"/>
       <cb ed="#B" n="a"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>qui foris sunt. c. Gaudemus. de diuor. &amp; hoc quan 
   <lb ed="#B" n="2"/>tum ad hanc determinationem temporis: quia est
   positi<lb ed="#B" n="3" break="no"/>uum humanum, nam in periculo mortis quilibet tenetur 
   <lb ed="#B" n="4"/>confiteri iure diuino. vt in quaestione peaecedente
   dixi<lb ed="#B" n="5" break="no"/>mus. VPostquam ad annos discretionis peruenerit) hoc 
   <lb ed="#B" n="6"/>est cum est doli capax: quia tunc potest peccare: vt patea 
   <lb ed="#B" n="7"/>in. c. Pueris. de delictis puerorum, quando autem iuuenis eru 
   <lb ed="#B" n="8"/>bescit de malefactis (per non erubescentiam enim 
   <lb ed="#B" n="9"/>Aristiu. in problematibus Pigmaeos probat non esse 
   <lb ed="#B" n="10"/>homines) &amp; discernit bonum a malo: tunc est doli ca 
   <lb ed="#B" n="11"/>pax: vt quando quaeritur ab adolescentulo, est ne bonum 
   <lb ed="#B" n="12"/>innocentem occidere? aliena subtrahere:
   parenti<lb ed="#B" n="13" break="no"/>bus &amp; famulis maledicere: pascere esurientem:
   vi<lb ed="#B" n="14" break="no"/>sere templa? si inter haec discernat: propinque rationem 
   <lb ed="#B" n="15"/>habet. Nec omnibus praefigendum est idem tempus. 
   <lb ed="#B" n="16"/>Aliqui enim in paucioribus annis plus prudentiae
   ha<lb ed="#B" n="17" break="no"/>bent quam alii in pluribus. Illi autem qui puerorum curan 
   <lb ed="#B" n="18"/>habent: circa hoc laborare tenentur: cum hoc pueri ad 
   <lb ed="#B" n="19"/>nuc discernere nequeant. nam plerumque confiteni 
   <lb ed="#B" n="20"/>&amp; sacramentum confessionis suscipiunt proximo 
   <lb ed="#B" n="21"/>vel secundo anno ante eucharistiae sumptione. &amp; illud 
   <lb ed="#B" n="22"/>est rationabile propter maiorem reuerentiam susceptio 
   <lb ed="#B" n="23"/>nis corporis dnici. OOmnia sua solus peccata hic
   si<lb ed="#B" n="24" break="no"/>gnum vniuersale (omnia) distribuit terminum peccata
   so<lb ed="#B" n="25" break="no"/>lum pro mortalibus. Sola enim talia sunt confitenda 
   <lb ed="#B" n="26"/>de praecepto. venialia autem compatiuntur gratiam: nec
   obi<lb ed="#B" n="27" break="no"/>cem praestant perpetuo gratiae habendae. quare puto 
   <lb ed="#B" n="28"/>ipsa non esse confitenda: quia non sunt materia
   prae<lb ed="#B" n="29" break="no"/>ceptiua poenitentiae. Potes tamen ea confiteri si velis: 
   <lb ed="#B" n="30"/>Sed hoc argumentum non est efficax. nam mortalia 
   <lb ed="#B" n="31"/>contritione sepulta quae compatiuntur gratiam: sunt 
   <lb ed="#B" n="32"/>confitenda. Quare aliter arguo sic. poenitentia est 
   <lb ed="#B" n="33"/>secunda tabula post naufragium secundum
   Hierony<lb ed="#B" n="34" break="no"/>mun. sed non est naufragium nec submersionis dis 
   <lb ed="#B" n="35"/>crimen per venialia. &amp; licet contritio mortalia tollat 
   <lb ed="#B" n="36"/>hoc non obstante semper sunt confitenda. Praeter 
   <lb ed="#B" n="37"/>ea arguitur secundo sic. si quis mortalibus &amp; venialibus 
   <lb ed="#B" n="38"/>fuerit irretitus: is non tenetur confiteri venialia
   secun<lb ed="#B" n="39" break="no"/>dum aduersarios: ergo si quis solum habuerit ve 
   <lb ed="#B" n="40"/>nialia: non tenebitur illa confiteri. dato namque
   oppo<lb ed="#B" n="41" break="no"/>sito consequentis cum ante: sequitur haec conclusio. mi 
   <lb ed="#B" n="42"/>nus malus tenebitur ad aliquam legem ad quam 
   <lb ed="#B" n="43"/>non tenebitur magis malus: etiam minori malo in  
   <lb ed="#B" n="44"/>nodatus, quod est inconueniens. Sed forte cum aliis 
   <lb ed="#B" n="45"/>dices. hoc est praeceptum ecclesiae ad quod homo
   obli<lb ed="#B" n="46" break="no"/>gatur semel in anno. Contra hoc arguitur. diua vir 
   <lb ed="#B" n="47"/>go quae diu vixit post Christi passionem &amp; quae num quam pec 
   <lb ed="#B" n="48"/>cauit, non tenebatur ad hoc statutum. &amp; multi apostoli 
   <lb ed="#B" n="49"/>inter quos Ioannes euangelista diu viuentes post pro 
   <lb ed="#B" n="50"/>mulgationem confessionis non tenebantur
   confi<lb ed="#B" n="51" break="no"/>teri: quiqui venialiter peccarent apostoli. vt Petrus ad  
   <lb ed="#B" n="52"/>Galathas. ii. Si dicas: tenetur se praesentare sacerdoti. 
   <lb ed="#B" n="53"/>hoc non est confiteri. Rursus decedens cum veniali 
   <lb ed="#B" n="54"/>vel venialibus non damnatur licet det supplicium in 
   <lb ed="#B" n="55"/>purgatorii igne: ergo non est necesse de illis face- 
   <!--0377.xml-->
   <cb ed="#B" n="b"/> 
       <!-- 173-r b -->
       <lb ed="#B" n="56"/>re confessionem.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e920-d1e320">
   ⁋ Dico ergo quod ecclesia non obli 
   <lb ed="#B" n="57"/>gat omnes ad confessionem, sed solum habentes pec 
   <lb ed="#B" n="58"/>catum mortale, nec erronee putans se esse in mor 
   <lb ed="#B" n="59"/>tali tenetur ad confessionem: sed ad eam: vel ad con 
   <lb ed="#B" n="60"/>scientiae depositionem. Ex isto sequitur quod aposto 
   <lb ed="#B" n="61"/>li postquam erant confirmati virtute ex alto: non
   te<lb ed="#B" n="62" break="no"/>nebantur ad confessionem. Ratio est: quia post hoc 
   <lb ed="#B" n="63"/>non peccarunt mortaliter. hinc de eorum confessione 
   <lb ed="#B" n="64"/>non legitur. Secundo sequitur vanum esse dicere quod 
   <lb ed="#B" n="65"/>Ioanni euangelistae Christifera virgo confitebatur 
   <lb ed="#B" n="66"/>ratio est: quia sicut ipsa erat peccati originalis expers 
   <lb ed="#B" n="67"/>ita cuiustibet peccati actualis / commissionis, &amp; omis 
   <lb ed="#B" n="68"/>sionis tota vita mansit immunis. &amp; sic non habuit 
   <lb ed="#B" n="69"/>materiam poenitentiae, quemadmodum si nunc 
   <lb ed="#B" n="70"/>esset aliquis sine peccato mortali: venialium omnium 
   <lb ed="#B" n="71"/>expors: deberet in pascha suum sacerdotem adire pe 
   <lb ed="#B" n="72"/>tendo corpus Christi: &amp; dicendo sibi non
   occur<lb ed="#B" n="73" break="no"/>rere materiam poenitentiae: quia creditur ei in illo foro 
   <lb ed="#B" n="74"/>&amp; pro se &amp; contra se: vbi no sunt magna indicia 
   <lb ed="#B" n="75"/>in oppositum, quemadmodum sacerdos celebrat 
   <lb ed="#B" n="76"/>non confitendo quando non habet conscientiam de peccato 
   <lb ed="#B" n="77"/>mortali. Sic de diua virgine &amp; apostolis stultum est
   di<lb ed="#B" n="78" break="no"/>cere quod de nexibus conditionalibus confessi sunt:  
   <lb ed="#B" n="79"/>vtpote si feci ista confiteor: vel si peccarem confi 
   <lb ed="#B" n="80"/>terer. Hoc enim est muscas mortuas more illius ocio 
   <lb ed="#B" n="81"/>si imperatoris solitarie in domo capere. nam multi de 
   <lb ed="#B" n="82"/>uoti patres non fecerunt difficultatem quin plerique 
   <lb ed="#B" n="83"/>viuant annum aut amplius de communi lege sine peccato 
   <lb ed="#B" n="84"/>mortali: sed colluuie sordium irretitus omnes sui
   si<lb ed="#B" n="85" break="no"/>miles in malitia existimat. Vlterius sequitur quod
   ali<lb ed="#B" n="86" break="no"/>quod est peccatum de quo in extremo iudicio quis redditu 
   <lb ed="#B" n="87"/>rus est rationem: de quo non tenetur confiteri, quod patet 
   <lb ed="#B" n="88"/>de verbo ocioso Matthaei. xi. Pctam etiam publica si 
   <lb ed="#B" n="89"/>ue sacerdoti cognita siue incognita: adhuc omnia 
   <lb ed="#B" n="90"/>sunt confitenda. Licet enim illa vt persona priuata 
   <lb ed="#B" n="91"/>nouerit: non tamen vt iudex, nec procedit ad sentem 
   <lb ed="#B" n="92"/>tentiam quousque sibi innotescant vt iudici. Si
   ve<lb ed="#B" n="93" break="no"/>rto de talibus sacerdoti cognitis confitens non fa 
   <lb ed="#B" n="94"/>ciat mentionem: de eis confessor interrogare debet. 
   <lb ed="#B" n="95"/>Si autem confitens dubitet de aliquo actu an sit mor 
   <lb ed="#B" n="96"/>talis an venialis, sacerdoti pandat. &amp; si vtrique sit 
   <lb ed="#B" n="97"/>dubium: detestetur actum conditionaliter. hoc est. si iste 
   <lb ed="#B" n="98"/>actus sit mortalis: ipse mihi displicet vt talis: &amp; non 
   <lb ed="#B" n="99"/>aliter. &amp; tunc si sit mortales: contritio sufficiens de ipso 
   <lb ed="#B" n="100"/>habetur: a tota conditionali vel de conditionato extre 
   <lb ed="#B" n="101"/>mo (non refert) cum positione antceis ad positio 
   <lb ed="#B" n="102"/>nem consequentis. vt si a actus sit mortalis
   dete<lb ed="#B" n="103" break="no"/>stor eum vt talem. sed a. actus est mortalis. ergo  
   <lb ed="#B" n="104"/>ipsum detestor vt talem. Similiter si dubium sit an 
   <lb ed="#B" n="105"/>actus sit bonus an malus: detestetur ipsum conditio 
   <lb ed="#B" n="106"/>naliter: puta cum conditione adiecta si actus sit 
   <lb ed="#B" n="107"/>malus. Si enim sit bonus, non est detestandus.
   No<lb ed="#B" n="108" break="no"/>tanter (sua peccata) nam dicitur prouerb. xvii. lustus 
   <lb ed="#B" n="109"/>in principio accusator est sui. Et Psalmographus ait 
   <lb ed="#B" n="110"/>Dixi confitebor aduersum me iniustitiam meam. 
   <!--0378.xml-->
   <pb ed="#B" n="173-v"/>
       <cb ed="#B" n="a"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>hoc est non alienam, quando autem psal. xviii. dicit: Ab alie 
   <lb ed="#B" n="2"/>nis parce seruo tuo: hoc intelligitur: a peccatis contractis 
   <lb ed="#B" n="3"/>a mala societate: vt alibi diximus. sed nemo debet 
   <lb ed="#B" n="4"/>confiteri nisi de propriis peccatis. Et notanter (omnia)
   alio<lb ed="#B" n="5" break="no"/>quin poenitentia ne esset fructuosa: vt habetur de poeni. 
   <lb ed="#B" n="6"/>&amp; remis. c. Quod quidam. Sicut enim contritio mentalis 
   <lb ed="#B" n="7"/>nullum mortale peccatum delet vno mortali remanente 
   <lb ed="#B" n="8"/>ex, xv. distin. huius: ita confessio vocalis ei respondens 
   <lb ed="#B" n="9"/>in voce debes esse de omnibus. secundum illd primi Peri hei 
   <lb ed="#B" n="10"/>menias. Sunt ea quae sunt in voce earum quae sunt in anima
   pas<lb ed="#B" n="11" break="no"/>sionum notae. Signanter (solus) propter illa quae in quaestione 
   <lb ed="#B" n="12"/>praecedente diximus.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e920-d1e472">
   ⁋Saltem semel in anno) hoc est ad 
   <lb ed="#B" n="13"/>minus. Nam ante constitutionem Omnis. quilibet tenebatur 
   <lb ed="#B" n="14"/>ter in anno confiteri &amp; sumere corpus Christi scilicet in  
   <lb ed="#B" n="15"/>pascha / pentecoste, &amp; festo natali, vt in. c. Et si non 
   <lb ed="#B" n="16"/>frequentius. de consecr. distin. ii quod probi viri laici &amp; 
   <lb ed="#B" n="17"/>boni patresfamilias ac matronae in istis festis adhuc 
   <lb ed="#B" n="18"/>seruant. tamen non est praeceptum regulariter nisi semel in anno 
   <lb ed="#B" n="19"/>laicis personis. Sacerdotes vero &amp; religiosi in
   sor<lb ed="#B" n="20" break="no"/>tem domini vocati habent suas leges particulares: &amp; ad plu 
   <lb ed="#B" n="21"/>ries confitendum secundum suas constitutiones obligantur. de 
   <lb ed="#B" n="22"/>religiosis hoc patet in cle. Ne in agro. in. S. Sane. de 
   <lb ed="#B" n="23"/>sta. regu. lstud enim est praeceptum affirmatiuum obligans 
   <lb ed="#B" n="24"/>pro loco &amp; tpore: &amp; obligat omnes solum semel in anno.  
   <lb ed="#B" n="25"/>sed multum expedit pluries confiteri: vt homo a
   crimi<lb ed="#B" n="26" break="no"/>nibus purgetur. Hinc dicitur Apoca. vltimo. Quiin sordi 
   <lb ed="#B" n="27"/>bus est sordescat adhuc. &amp; vnum peccatum disponit ad  
   <lb ed="#B" n="28"/>aliud sicut seta ad introductionem fili. secundum illud  
   <lb ed="#B" n="29"/>Gregorianum. Pcatum quod per poenitentiam non diluitur 
   <lb ed="#B" n="30"/>mox suo pondere in aliud trahit. Sed ad has au 
   <lb ed="#B" n="31"/>ctoritates dicitur apparenter: quod de iure naturae &amp;
   diui<lb ed="#B" n="32" break="no"/>no est, peccatum mortale detestari post eius
   commissio<lb ed="#B" n="33" break="no"/>nem quando occurrit plena eius memoria: &amp; tunc homo 
   <lb ed="#B" n="34"/>non est amplius in peccato. sed non tenetur con 
   <lb ed="#B" n="35"/>fiteri regulariter nisi semel in anno. ratio est: quia illud 
   <lb ed="#B" n="36"/>nullo iure probatur: nec consuetudine, non iure
   natu<lb ed="#B" n="37" break="no"/>rae nec diuino vt notum est: &amp; quaeritur de illo iure 
   <lb ed="#B" n="38"/>humano ab aduersario. Sufficit ergo quod confiteatur 
   <lb ed="#B" n="39"/>per loco &amp; tempore. quo fit vt homo crebrius teneatur esse 
   <lb ed="#B" n="40"/>contritus de suo peccatoquam ipsum confiteri. Sed contra 
   <lb ed="#B" n="41"/>hoc arguitur. homo no commedabit memoriae multa peccata 
   <lb ed="#B" n="42"/>ad fine anni vsque: quia licet sint deleta per
   detestatio<lb ed="#B" n="43" break="no"/>nem: tenetur tamen illa in speciali confiteri in pascha. Dico 
   <lb ed="#B" n="44"/>multo securius esse crebro confiteri. tamen potest quis sua 
   <lb ed="#B" n="45"/>peccata scripto mandare, &amp; illa secreto seruare in ea
   li<lb ed="#B" n="46" break="no"/>tera quam nemo praeter scriptorem legere nouit. &amp;
   ad<lb ed="#B" n="47" break="no"/>huc si peccet peccato omissionis ista omittendo: hoc 
   <lb ed="#B" n="48"/>non obstante in fine anni potest hanc omissionem cum aliis 
   <lb ed="#B" n="49"/>recitare. Si tamen sit homini vero simile quod multa peccata
   obli<lb ed="#B" n="50" break="no"/>uioni dabit nisi confiteatur ante pascha: is confiteri de 
   <lb ed="#B" n="51"/>ber citius ne in obliuionem mortaliter imputabilem 
   <lb ed="#B" n="52"/>labatur: nisi probabiliter iudicet se posse illa ad
   men<lb ed="#B" n="53" break="no"/>tem reuocare. (Fideliter confiteatur) hoc est nec 
   <lb ed="#B" n="54"/>peccata augebit mentiendo: alioquin peccabit no 
   <lb ed="#B" n="55"/>uo peccato scilicet mendacio, nec debet sua peccata ab 
   <!--0378.xml-->
   <cb ed="#B" n="b"/> 
       <!-- 173-v b -->
       <lb ed="#B" n="56"/>leuiare aliter quam alleuianda sunt. potest tamen
   circumstan<lb ed="#B" n="57" break="no"/>tias alleuiantes in medium afferre: hoc enim est ipsum  
   <lb ed="#B" n="58"/>veracem esse confitentem: &amp; nullo pacto ad superbia (pro 
   <lb ed="#B" n="59"/>ut multi opinantur) attinet. Declaro exemplo. sortes 
   <lb ed="#B" n="60"/>qui erat in societate, eques, vel male affectus seu vt di 
   <lb ed="#B" n="61"/>alteratus: &amp; horas canonicas dicere omisit, potest 
   <lb ed="#B" n="62"/>hanc omissionem, immo debet cum circunstantiis 
   <lb ed="#B" n="63"/>istis alleuiantibus recitare. Hoc enim non est excusa 
   <lb ed="#B" n="64"/>re &amp; dicere confitentem meliorem quam sit: sed seipsum fi 
   <lb ed="#B" n="65"/>deliter accusare. dicat sic. eram forte mihi nimis
   pro<lb ed="#B" n="66" break="no"/>pitius, vt opinor, sine causa sufficiente ad omitten 
   <lb ed="#B" n="67"/>das horas, vel ad ieiunii fractionem. Alioquin forte 
   <lb ed="#B" n="68"/>scandalizabit sacerdotem. Si obiicias illud Grego  
   <lb ed="#B" n="69"/>rii. Bonarum mentium est culpam agnoscere vbi
   cul<lb ed="#B" n="70" break="no"/>pa non est, distinguo. vel assentiri quod est in culpa 
   <lb ed="#B" n="71"/>quando non est in culpa: &amp; sic nego. vel agnoscere seu 
   <lb ed="#B" n="72"/>trepidare vbi est ratio formidinis &amp; vbi culpa non 
   <lb ed="#B" n="73"/>est: &amp; sic concedo. VProprio sacerdoti) non quod hic 
   <lb ed="#B" n="74"/>sit sermo de proprio / quarto modo: sed proprius
   sa<lb ed="#B" n="75" break="no"/>cerdos in proposito est meus plebanus qui tenetur
   mi<lb ed="#B" n="76" break="no"/>hi ministrare sacramenta, vel episcopus. tota enim 
   <lb ed="#B" n="77"/>dioecesis est parochia episcopi. xvi. q. iii. Licet. vel 
   <lb ed="#B" n="78"/>Romanus pontifex: cuius totus mundus (saltem 
   <lb ed="#B" n="79"/>diuisim) est parochia. Isti enim sunt sacerdotes mei 
   <lb ed="#B" n="80"/>ordinarii: &amp; commissi ab eis sunt etiam mihi sacerdo 
   <lb ed="#B" n="81"/>tes sufficientes. Romanus autem pontifex est
   sacer<lb ed="#B" n="82" break="no"/>dos communissimus: episcopus meus, sacerdos 
   <lb ed="#B" n="83"/>mihi communis: &amp; plebanus meus qui est curatus, 
   <lb ed="#B" n="84"/>sacerdos proprius: vt proprium contra alienum distin  
   <lb ed="#B" n="85"/>guitur. Quilibet igitur istorum trium vel ab eis
   ad<lb ed="#B" n="86" break="no"/>missus est mihi proprius. Exemplum de admissis: vt poe 
   <lb ed="#B" n="87"/>nitentiarii papae &amp; episcoporum qui de iure communi 
   <lb ed="#B" n="88"/>confessiones audiunt. mendicantes etiam
   religio<lb ed="#B" n="89" break="no"/>si sunt sacerdotes admissi vel priuilegiati: de qui 
   <lb ed="#B" n="90"/>bus postea futurus est sermo. Non sacerdos
   au<lb ed="#B" n="91" break="no"/>tem nullo modo absoluit, nec sententia illius car 
   <lb ed="#B" n="92"/>minis est attendenda. Copia presbyteri si desit / pan 
   <lb ed="#B" n="93"/>de sodali. Et tex. <name xml:id="jMqv4a-d1e920-Nd1e656" ref="#Augustine">Augustini</name> de poenitentia. distin  
   <lb ed="#B" n="94"/>ctione. i. c. Quem poenitet. intelligitur de confes 
   <lb ed="#B" n="95"/>sione vocali laxato vocabulo. nam expedit inter 
   <lb ed="#B" n="96"/>dum aliqua peccata socio suo laico gratia restitu 
   <lb ed="#B" n="97"/>tionis faciendae explanare: &amp; in aliis quando
   so<lb ed="#B" n="98" break="no"/>cius est secretus &amp; prudens qui nouit socio consu 
   <lb ed="#B" n="99"/>lere. &amp; illic est verecundia quae est poenalis quam 
   <lb ed="#B" n="100"/>peccator ratione peccatorum meretur. Confitens 
   <lb ed="#B" n="101"/>tamen alicui quem inuincibiliter credit
   sacerdo<lb ed="#B" n="102" break="no"/>tem suum: vt si sit intrusus / vel laicus putatus sa 
   <lb ed="#B" n="103"/>cerdos, satisfacit illi praecepto nisi doceatur post 
   <lb ed="#B" n="104"/>modum de opposito. sed nec confertur gratia poe 
   <lb ed="#B" n="105"/>nitentialis virtute operis operati: nec est
   diminu<lb ed="#B" n="106" break="no"/>tio poenae virtute clauis: etiam licet sit ratihabitio 
   <lb ed="#B" n="107"/>quae nihil operatur in sacramento praeterito
   pu<lb ed="#B" n="108" break="no"/>tato: quod reuera nullum fuit. Sed vbi proprius 
   <lb ed="#B" n="109"/>sacerdos est imprudens &amp; ignarus: &amp; confitens 
   <lb ed="#B" n="110"/>habet casus intricatos detegendos: vel est reue- 
   <!--0379.xml-->
   <pb ed="#B" n="174-r"/>
       <cb ed="#B" n="a"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>lator secreti confessionis, vel sollicitator ad pec 
   <lb ed="#B" n="2"/>catum &amp; cognitus talis: vel si immineret periculum confiten 
   <lb ed="#B" n="3"/>ti vel confessori ex confessione: tunc sufficit ab eo 
   <lb ed="#B" n="4"/>petere facultatem. &amp; si non concedat: nec est facilis ad 
   <lb ed="#B" n="5"/>cessus ad superiorem: vel non est plebano melior: hom 
   <lb ed="#B" n="6"/>potest alium adirc. Deberet enim curatus hic concedere fa 
   <lb ed="#B" n="7"/>cultatem. Sacerdos autem tenetur iuuare simplices in
   con<lb ed="#B" n="8" break="no"/>fessione facienda: quia sine ope recte confiteri nesciunt 
   <lb ed="#B" n="9"/>quemadmodum sunt multi simplices etiam adulti. ad nul 
   <lb ed="#B" n="10"/>lum tamen ordinem confitendi tenetur confitens: &amp; per consequens 
   <lb ed="#B" n="11"/>nec confessor: vtile est tamen confessori seruare aliquem 
   <lb ed="#B" n="12"/>ordinem vt omnia memoriae commendet, a quinque sensibus 
   <lb ed="#B" n="13"/>vt coniter fit exordiendo: septem peccata mortalia sub 
   <lb ed="#B" n="14"/>nectendo: cum decem decalog i praeceptis, articulis. xii 
   <lb ed="#B" n="15"/>fidei: de septem sacramentis ecclesiae: de operibus
   mi<lb ed="#B" n="16" break="no"/>sericordiae &amp; eorum transgressionibus. Videat in primis 
   <lb ed="#B" n="17"/>confessor: cuius status &amp; conditionis sit confitens: peccata 
   <lb ed="#B" n="18"/>qua in tali statu contingere solent inquirat: vt a clerico 
   <lb ed="#B" n="19"/>de superfluitate beneficiorum / simonia / &amp; omissione 
   <lb ed="#B" n="20"/>horarum. Amercatore de vsura, fraude, periurio, 
   <lb ed="#B" n="21"/>emendo &amp; vendendo: &amp; sic de caeteris id genus. caueat 
   <lb ed="#B" n="22"/>inquirere specien peccati potissimum carnis ne
   scanda<lb ed="#B" n="23" break="no"/>lizetur confitens: vel addiscat aliquid mali. Peracta
   au<lb ed="#B" n="24" break="no"/>tem confessione si sit poenitens, et restituere volue 
   <lb ed="#B" n="25"/>rit aliena efficaciter: &amp; abstinere a peccato &amp; a mala 
   <lb ed="#B" n="26"/>societate: eum absoluet. Si vero noluerit, eum non
   ab<lb ed="#B" n="27" break="no"/>soluet. et si absoluere tentet, nihil agit: &amp; cum hoc 
   <lb ed="#B" n="28"/>peccat. Nec refert siue poenitentia fuerit iniuncta ante 
   <lb ed="#B" n="29"/>absolutionem siue post: quicquid dicant alii: licet poe 
   <lb ed="#B" n="30"/>nitentia ponatur ante absolutionem in cle. Dudum. de 
   <lb ed="#B" n="31"/>sepul. In fine autem absoluendo dicat. absoluo tea 
   <lb ed="#B" n="32"/>peccatis tuis. vel absoluo te. Si enim ab aliquibus 
   <lb ed="#B" n="33"/>mortalibus est absolutus: ab omnibus erit absolutus.
   reli<lb ed="#B" n="34" break="no"/>verba secundum consuetudinem hominium quibus conuiuis
   di<lb ed="#B" n="35" break="no"/>cere potes.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e920-d1e779">
   ⁋ Et sequitur in decretali(&amp; iniunctam sibi 
   <lb ed="#B" n="36"/>poenitentiam pro viribus studeat adimplere) hic
   poe<lb ed="#B" n="37" break="no"/>nitentia pro satisfactione capitur. Si autem poeniten 
   <lb ed="#B" n="38"/>tia quam confessoriniungit sit irrationabilis, non tene 
   <lb ed="#B" n="39"/>tur confitens illam subire: vtpote si imponat pauperi lar 
   <lb ed="#B" n="40"/>gas eleemosynas dandas. sed si imponat rationabilem 
   <lb ed="#B" n="41"/>&amp; moderatam: tenetur eam suscipere sub poena peccati rati 
   <lb ed="#B" n="42"/>est: quia quilibet tenetur sui iudicis iustam sententiam ob 
   <lb ed="#B" n="43"/>seruare. ad hoc est argumentum in. c. Statuimus. de ma 
   <lb ed="#B" n="44"/>ledi. vbi dicitur. Si poenitentiam renuerit peccator
   infli<lb ed="#B" n="45" break="no"/>ctam a sacerdote: interdicatur ei ingressus ecclesiae: &amp; 
   <lb ed="#B" n="46"/>vltimo careat ecclesiastica sepultura nullam miseri 
   <lb ed="#B" n="47"/>cordiam habiturus. Tamen condescendat confesso 
   <lb ed="#B" n="48"/>poenitenti quantum potest: &amp; non imponat ei inuito 
   <lb ed="#B" n="49"/>poenitentiam: quia melius est de misericordia red 
   <lb ed="#B" n="50"/>dere rationem quam de crudelitate. xxvi. qui. vii. c. Al 
   <lb ed="#B" n="51"/>ligant. quia si poenitens assumeret magnam poeni 
   <lb ed="#B" n="52"/>tentiam quam postea ex negligentia non adim: 
   <lb ed="#B" n="53"/>pleret, mortaliter peccaret si deliberate illud face 
   <lb ed="#B" n="54"/>ret. Et licet ex antiquis canonibus pro quolibet mor 
   <lb ed="#B" n="55"/>tali debeatur septennis poenitentia: vt habetur. xxxiii. 
   <!--0379.xml-->
   <cb ed="#B" n="b"/> 
       <!-- 174-r b -->
       <lb ed="#B" n="56"/>qu. ii. Hoc ipsum. &amp;. xxii. qui. i. Praedicandum. quia tamen 
   <lb ed="#B" n="57"/>homines non sunt sic puri &amp; feruentes vt erant in 
   <lb ed="#B" n="58"/>primitiua ecclesia: arbitraria est poenitentia. vt pa 
   <lb ed="#B" n="59"/>tet in. c. Significauit. de poeniten. &amp; remissio. &amp;. c. 
   <lb ed="#B" n="60"/>Deus. eodem. t.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e920-d1e842">
   ⁋ Hic aimaduertas domine confesso 
   <lb ed="#B" n="61"/>vt parua poenitentia imponatur confitenti de
   praece<lb ed="#B" n="62" break="no"/>pto: &amp; magna de consilio: quia transgressor praecepti 
   <lb ed="#B" n="63"/>peccat, &amp; non consilii. Secundo, no iniungas varias poe 
   <lb ed="#B" n="64"/>nitentias diuisim acceptas: in quo plerique
   impru<lb ed="#B" n="65" break="no"/>dentes deficiunt: scholasticis iniungentes duos vel 
   <lb ed="#B" n="66"/>tres psalmos separatos cum collectis &amp;
   versicu<lb ed="#B" n="67" break="no"/>lis peregrinis. quam poenitentiam iniunctam ho 
   <lb ed="#B" n="68"/>mo statim tradit obliuioni. melius autem est inium 
   <lb ed="#B" n="69"/>gere decies orationem dominicam: vel septem 
   <lb ed="#B" n="70"/>psalmos vel tres psalmos ordinate dicendos. Et 
   <lb ed="#B" n="71"/>maemoriae mandabis quod opus satisfactorium est 
   <lb ed="#B" n="72"/>aeque meritorium ac non satisfactorium. vt in. xv. 
   <lb ed="#B" n="73"/>distin. superius diximus. Doceatur etiam poenitens 
   <lb ed="#B" n="74"/>facere opera poenalia consilii in remissionem
   pec<lb ed="#B" n="75" break="no"/>catorum suorum. Insuper imponantur poeniten 
   <lb ed="#B" n="76"/>tiae congruentes vt sint quasi cauterium &amp; frenum 
   <lb ed="#B" n="77"/>quo cohibeatur a peccatis suis. Curet confessor 
   <lb ed="#B" n="78"/>contraria contrariis. vt auaro diuiti iniungat
   eleemo<lb ed="#B" n="79" break="no"/>synam faciendam: superbo onronem &amp; alia humilitatis pro 
   <lb ed="#B" n="80"/>motiua: luxurioso abstinentiam &amp; ieiunium:
   pi<lb ed="#B" n="81" break="no"/>gro laborem. Nec iniungat vagari peregre more 
   <lb ed="#B" n="82"/>multorum &amp; potissimum mulieribus: quibus
   opi<lb ed="#B" n="83" break="no"/>nione mea nullo pacto conducit proficisci pere 
   <lb ed="#B" n="84"/>gre sine mariti praesentia, &amp; forte nec tunc: neque de 
   <lb ed="#B" n="85"/>cet in campis vagari virgines. Sanctos enim domi 
   <lb ed="#B" n="86"/>videre possunt.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e920-d1e901">
   ⁋ Contra recidiuum autem peccati 
   <lb ed="#B" n="87"/>obiter ponuntur documenta aliqua. Inprimis cum 
   <lb ed="#B" n="88"/>quis vehementer tentatur de aliquo peccato per 
   <lb ed="#B" n="89"/>petrando: recurrat ad deum vel ad aliquem san 
   <lb ed="#B" n="90"/>ctorum vt deus faciat cum tentatione prouentum 
   <lb ed="#B" n="91"/>Cogitet insuper poenam inferni qua dignus effi 
   <lb ed="#B" n="92"/>citur ratione illius sceleris committendi: aspectum 
   <lb ed="#B" n="93"/>mentis quaptum poterit figendo in atrocitate 
   <lb ed="#B" n="94"/>acerbitatis poenae: &amp; perpetuitate eius. Videmus 
   <lb ed="#B" n="95"/>enim multos abstinere a luxu &amp; furto ne deprae 
   <lb ed="#B" n="96"/>hensi vltimum supplicium patiantur. Et si ei od 
   <lb ed="#B" n="97"/>currat poenitentia postmodum facienda: &amp; quod deus 
   <lb ed="#B" n="98"/>misericors sibi peccatum remittet: mente reuoluat 
   <lb ed="#B" n="99"/>&amp; recolat multos qui subito moriuntur igne, aqua 
   <lb ed="#B" n="100"/>homicidio, peste vel alio infelici exitu: secundum hi 
   <lb ed="#B" n="101"/>storiam Lucae. xii. de diuite dicente animae suae, Anima 
   <lb ed="#B" n="102"/>mea habes multa bona posita in annos plurimos 
   <lb ed="#B" n="103"/>quiesce / comede / bibe / epulare. Cui dictu est: stulte 
   <lb ed="#B" n="104"/>hac nocte animam tuam repetent a te. Et sequitur 
   <lb ed="#B" n="105"/>in eodem cap. Et vos estote parati: quia qua ho 
   <lb ed="#B" n="106"/>ra non putatis filius hominis veniet. Vnde Pro 
   <lb ed="#B" n="107"/>uerbiorum. i. Vocaui &amp; renuistis: extendi manum mean 
   <lb ed="#B" n="108"/>&amp; non fuit qui aspiceret. Despexistis omne cons 
   <lb ed="#B" n="109"/>lium meum: &amp; increpationes meas neglexistis. Ego  
   <lb ed="#B" n="110"/>quoque in interitu vestro ridebo &amp;c. Praeterea quan 
   <!--0380.xml-->
   <pb ed="#B" n="174-v"/>
       <cb ed="#B" n="a"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>do quis est aliquo peccato illaqueatus: proponat 
   <lb ed="#B" n="2"/>firmiter vel voueat si tale peccatum fecerit, se fa 
   <lb ed="#B" n="3"/>cturum opus poenitentiale in illius emendationem. vtpo 
   <lb ed="#B" n="4"/>te quod ieiunabit intra tres dies postea: vel talem sum 
   <lb ed="#B" n="5"/>madabit in eleemosynam: vel confitebitur intra duos 
   <lb ed="#B" n="6"/>vel tres dies. l enim peccatum non sit materia voti quo 
   <lb ed="#B" n="7"/>ad perpetrare: tamen ipsum sic detestari est voti
   ma<lb ed="#B" n="8" break="no"/>teria. Voueat ergo vnum istorum vel multa. sed
   po<lb ed="#B" n="9" break="no"/>tissimum confessionem: &amp; signanter prudenti
   sacer<lb ed="#B" n="10" break="no"/>doti faciendam: qui sibi optimum dabit confitenti
   con<lb ed="#B" n="11" break="no"/>silium. Et sequitur in textu (suscipiens reuerenter ad 
   <lb ed="#B" n="12"/>ninus in pascha eucharistiae sacramentum). Ex quo 
   <lb ed="#B" n="13"/>sequitur quod homo non tenetur confiteri in pascha: quod 
   <lb ed="#B" n="14"/>patet: si quis in fronte quadragesimae confiteatur 
   <lb ed="#B" n="15"/>&amp; non mortaliter peccet tota quadragesima: &amp; su 
   <lb ed="#B" n="16"/>mateucharistiam in pascha: hoc est in die louis 
   <lb ed="#B" n="17"/>hebdomadae sanctae, in vigilia paschae: in pascha 
   <lb ed="#B" n="18"/>vel octauis eius.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e920-d1e1001">
   ⁋ Ecce quomodo confessio est 
   <lb ed="#B" n="19"/>facienda semel in anno ei qui peccauit mortaliter: &amp; 
   <lb ed="#B" n="20"/>non aliter. &amp; sufficit confiteri quoncumque tempore an 
   <lb ed="#B" n="21"/>ni. sed si post illam confessionem quis in pecccatum 
   <lb ed="#B" n="22"/>mortale labatur: tenetur confiteri vt digne suscipiat 
   <lb ed="#B" n="23"/>sacramentum eucharistiae in pascha ad sensum
   da<lb ed="#B" n="24" break="no"/>tum. Et animaduerte quod homo potest pro rationabi 
   <lb ed="#B" n="25"/>li causa desistere a sumptione sacramenti
   eucha<lb ed="#B" n="26" break="no"/>ristiae in pascha: etiam capiendo pascha prout nos 
   <lb ed="#B" n="27"/>limitauimus. sed hoc erit de consilio proprii sacerdo 
   <lb ed="#B" n="28"/>tis: forte plebani / vel ordinarii superioris. vtpote 
   <lb ed="#B" n="29"/>si sit excommunicatus: &amp; non possit absolui. vel
   ha<lb ed="#B" n="30" break="no"/>beat rancorem contra alique vicinum quem deponere 
   <lb ed="#B" n="31"/>non potest: quia non vult ex sua malitia. Sed si 
   <lb ed="#B" n="32"/>non suscipit eucharistiam octauis paschae lapsis, non 
   <lb ed="#B" n="33"/>lo dicere quod non teneatur amplius illo anno sacramentum 
   <lb ed="#B" n="34"/>eucharistiae sumere. immo tenetur quam primum potest commo 
   <lb ed="#B" n="35"/>de festis paschalibus lapsis, se ad hoc sacramentum 
   <lb ed="#B" n="36"/>sumendum disponere. alioquin non est deobligatus 
   <lb ed="#B" n="37"/>a confessione facienda semel in anno- 
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e920-d1e1046">
       <lb ed="#B" n="38"/>⁋ Sed hic dubitatur: quia superius 
   <lb ed="#B" n="39"/>dictum est quod regulariter homo non tenetur nisi se 
   <lb ed="#B" n="40"/>mel in anno confiteri: quare dicitur regulariter. Re 
   <lb ed="#B" n="41"/>spondetur: quia stat quod alias homo ad vocalem
   con<lb ed="#B" n="42" break="no"/>fessionem teneatur etiam laicus de quo loquor, in ali 
   <lb ed="#B" n="43"/>quibus casibus. vtpote quando quis vult susciperi 
   <lb ed="#B" n="44"/>eucharistiam: &amp; forte ita est in ordine &amp;
   matrimo<lb ed="#B" n="45" break="no"/>nio, vt communiter obseruatur. nisi quis non possit ha 
   <lb ed="#B" n="46"/>bere copiam sacerdotis, vel sacerdotis inidonei 
   <lb ed="#B" n="47"/>solum: &amp; celebrare expediat vel communicare. Si 
   <lb ed="#B" n="48"/>cundus casus est ratione periculi: vt in magna aegri 
   <lb ed="#B" n="49"/>tudine: vel vt generalius dicam, in periculo vitae. 
   <lb ed="#B" n="50"/>vt bellum iustum ingressurus: vel itineri pericu 
   <lb ed="#B" n="51"/>loso per terram vel per mare se accingens: in quo 
   <lb ed="#B" n="52"/>plerunque homines perire solent: vel in amentiam 
   <lb ed="#B" n="53"/>verosimiliter casurus. Tertius casus ratione
   du<lb ed="#B" n="54" break="no"/>bii: quando homo probabiliter iudicat quod amplius 
   <!--0380.xml-->
   <cb ed="#B" n="b"/> 
       <!-- 174-v b -->
       <lb ed="#B" n="55"/>illo anno non occurret sibi copia confessoris va 
   <lb ed="#B" n="56"/>lentis nexus sui peccati dissoluere, vel a casibus 
   <lb ed="#B" n="57"/>reseruatis: vel ab excommunicatione: &amp; iam habet ta 
   <lb ed="#B" n="58"/>lem praesentem. Quartus casus est ratione consci 
   <lb ed="#B" n="59"/>entiae: vt quando habet conscientiam quod tenetur statim 
   <lb ed="#B" n="60"/>post peccatum commissum confiteri: tunc si
   contraue<lb ed="#B" n="61" break="no"/>niat suae conscientiae, peccat. Ipse enim iudicat si non 
   <lb ed="#B" n="62"/>confiteatur in hac hora se mortaliter peccare: &amp; con-- 
   <lb ed="#B" n="63"/>formare se suae conscientiae in hoc casu non est 
   <lb ed="#B" n="64"/>malum: cum non sit contra aliquod praeceptum. Quin 
   <lb ed="#B" n="65"/>tus casus. si existimet se non posse commendare 
   <lb ed="#B" n="66"/>memoriae omnia peccata sua: sed timeat se incur 
   <lb ed="#B" n="67"/>surum peccatum omissionis mortale si non confiteatur 
   <lb ed="#B" n="68"/>pluries: tunc de per accidens videtur teneri pluri 
   <lb ed="#B" n="69"/>es in anno confiteri vt se ab huiusmodi transgres 
   <lb ed="#B" n="70"/>sione praeseruet. Si vero in charta vel aliter
   pos<lb ed="#B" n="71" break="no"/>sit sua peccata memoriae commendare: non opoi 
   <lb ed="#B" n="72"/>tet. Sextus casus. si homo voueat quod pluries in an  
   <lb ed="#B" n="73"/>no confitebitur si peccet mortaliter.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e920-d1e1133">
   ⁋ In hac quae 
   <lb ed="#B" n="74"/>stione capitulum Omnis. de poeniten. &amp;
   remiss<lb ed="#B" n="75" break="no"/>vtcunque succincte exposuimus, dicentes nullum 
   <lb ed="#B" n="76"/>esse obnoxium sola venialia confiteri, siue
   mor<lb ed="#B" n="77" break="no"/>talibus iungantur / siue non. Diximus etiam quod morta 
   <lb ed="#B" n="78"/>le est prius detestandum quam homo obligetur ipsum con 
   <lb ed="#B" n="79"/>fiteri: et (vt opinor) homo tenetur detestari suum 
   <lb ed="#B" n="80"/>mortale commissum quando ei (saltem
   primo<lb ed="#B" n="81" break="no"/>occurrit perfecta notitia illius. secus est de confes 
   <lb ed="#B" n="82"/>sione vocali: vt superius diximus. Et quia circa 
   <lb ed="#B" n="83"/>materiam praefati capitis nonnullae
   dubitatio<lb ed="#B" n="84" break="no"/>nes occurrunt: aequum censui eas in medium
   pro<lb ed="#B" n="85" break="no"/>ferre. 
  </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>