<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 18</title>
      <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 18</title>
       <date when="2020-06-09">June 27, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="cod-Bda113">Badius 1516</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-27" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="114-r"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="jMqv4a-d1e609"> <!-- l4d15q18 -->
      <head xml:id="jMqv4a-d1e609-Hd1e104">Quaestio 18</head>
      <head xml:id="jMqv4a-d1e609-Hd1e107" type="question-title">An accusatus de aliquo crimine teneatur illud crimen prodere non obstante fama</head>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e609-d1e110">
       <lb ed="#B" n="28"/>DEcimooctauo adhuc 
   <lb ed="#B" n="29"/>continuando materiam famae 
   <lb ed="#B" n="30"/>in parte Quaeritur: an accusa 
   <lb ed="#B" n="31"/>tus de aliquo crimine 
   tenea<lb ed="#B" n="32" break="no"/>tur illud crimen prodere noi 
   <lb ed="#B" n="33"/>obstante fama. Pro
   solutio<lb ed="#B" n="34" break="no"/>ine quaestionis notabis quod ali 
   <lb ed="#B" n="35"/>Ququod est crimen publicum circa 
   <lb ed="#B" n="36"/>quod aliquis est infamatus. vt est quispiam occisus 
   <lb ed="#B" n="37"/>in vico: &amp; Sortes est suspectus seu male famatus 
   <lb ed="#B" n="38"/>de illo: vt contigit de homicidio Aiacis Thelamo 
   <lb ed="#B" n="39"/>nii &amp; Vlyssis superuenientis. Nonnunquam crimen est 
   pu<lb ed="#B" n="40" break="no"/>blicum: &amp; nescitur quis tale crimen commiserit: vt Sortes 
   <lb ed="#B" n="41"/>reperitur occisus in vico: nescitur quis illum occiderit: 
   <lb ed="#B" n="42"/>nec habetur maior suspicio de vno quam de alio. Quandoque 
   <lb ed="#B" n="43"/>crimen est occultum ex parte facti &amp; facientis. 
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e609-d1e147">
       <lb ed="#B" n="44"/>⁋ lstis notatis pono propositiones. 
   Pri<lb ed="#B" n="45" break="no"/>ma est. Vbi res est omino occulta vt in tertio me 
   <lb ed="#B" n="46"/>bro: homo non tenetur suum peccatum occultum prodere.
   Pro<lb ed="#B" n="47" break="no"/>batur. homo non tenetur peccatum occultum fratris sui
   ma<lb ed="#B" n="48" break="no"/>nifestare: immo tenetur non manifestare: ergo nec 
   pro<lb ed="#B" n="49" break="no"/>prium peccatum: cum secundum ordinem charitatis ho debeat 
   <lb ed="#B" n="50"/>plus seipsum diligere quam proximum: &amp; debeat plus suam 
   <lb ed="#B" n="51"/>famam seruare quam proximi. Contra tales enim loquitur 
   <!--0259.xml-->
   <cb ed="#B" n="b"/> 
       <!-- 114-r b -->
       <lb ed="#B" n="52"/>Fsaias tertio capite sui libri. Et peccatum suum quasi 
   <lb ed="#B" n="53"/>Sodoma praedicauerunt. Ad istud namque homo te 
   <lb ed="#B" n="54"/>netur ordine charitates. Ex quo sequitur quod religiosus 
   <lb ed="#B" n="55"/>non tenetur peccatum suum sic secretum dicere in capitulo: 
   <lb ed="#B" n="56"/>nec suo praelato extra confessionem: nec alterius crimen 
   <lb ed="#B" n="57"/>occlstum debet manifestare. Et quamuis iurasset superiori 
   <lb ed="#B" n="58"/>se dicturum veritatem de interrogandis: praelato petente 
   <lb ed="#B" n="59"/>de tali occulto: non debet dicere. &amp; eius iuramentum 
   <lb ed="#B" n="60"/>debet intelligi cum hac moderatione. dicam quae possum 
   <lb ed="#B" n="61"/>dicere: hoc est nisi fortiori vinculo astringar ad 
   op<lb ed="#B" n="62" break="no"/>positum. Intelligo tamen vbi secretum fratris mei non tem 
   <lb ed="#B" n="63"/>dit in ruinam publicam: nec est contra aliquid ad quod 
   ma<lb ed="#B" n="64" break="no"/>gis astrigor. nam si esset combusturus coenobium 
   <lb ed="#B" n="65"/>hac nocte vel traditurus vrbem: hoc reuelabo si sciam 
   <lb ed="#B" n="66"/>in secreto, aliter quam per confessionem.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e609-d1e207">
   ⁋ Si autem homo sit 
   ac<lb ed="#B" n="67" break="no"/>cusatus coram iudice de crimine occulto, dicet. domine 
   iu<lb ed="#B" n="68" break="no"/>dex noli quaerere talia transcendentia forum tuum: nec sum 
   <lb ed="#B" n="69"/>infamatus de talibus: nec factum est publicum. lstud 
   pa<lb ed="#B" n="70" break="no"/>tet. xxxii. dis. ca. Frubescant. xxxii. qui. v. Christiana 
   <lb ed="#B" n="71"/>ii. qui. v. Consuluisti. Talis iudex assimilatur illi qui
   so<lb ed="#B" n="72" break="no"/>lem facibus student iuuare: vt sumitur ex Anacleto
   pa<lb ed="#B" n="73" break="no"/>pa. vi. q. i. ca. Si omnia. Non enim est procedendum ad
   inqui<lb ed="#B" n="74" break="no"/>sitionem contra aliquem nisi infamatum. de accusat. cap. 
   <lb ed="#B" n="75"/>Inquisitionis. &amp; ca. Qualiter. Sed pone quod iudex 
   <lb ed="#B" n="76"/>saecularis vel alius dicat ei. responde ad
   interroga<lb ed="#B" n="77" break="no"/>ta: alioquin habeo te pro conuicto: &amp; ipse dicat,
   ne<lb ed="#B" n="78" break="no"/>go proposita: intelligens: nego ea esse facta vt 
   propo<lb ed="#B" n="79" break="no"/>nis: vel nego me fecisse haec ad tibi aperiendum: an  
   <lb ed="#B" n="80"/>iste pecet. Dico in primis quod non mentitur: quia non  
   <lb ed="#B" n="81"/>dicit vnum exterius, &amp; habet aliud in mente. Sed an 
   <lb ed="#B" n="82"/>fallat imputabiliter: apparet quod non. cum enim iudex 
   <lb ed="#B" n="83"/>interroget iniuste: &amp; materia sit odiosa ex parte 
   iudi<lb ed="#B" n="84" break="no"/>cis: datur ei responsio amphibologica: nec imputatur ista 
   <lb ed="#B" n="85"/>falsitas dicenti. Et istud potest colorari per 
   excusa<lb ed="#B" n="86" break="no"/>tionem mendacii Iacob.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e609-d1e253">
   ⁋ Secunda propositio. Vbi 
   <lb ed="#B" n="87"/>crimem est publicum: vel homo sic est infamatus vt sit
   se<lb ed="#B" n="88" break="no"/>miplena probatio: tenetur suum peccatum aliquo 
   mo<lb ed="#B" n="89" break="no"/>do occultum prodere iudici interroganti iuridice: 
   da<lb ed="#B" n="90" break="no"/>to quod ad hoc condemnetur: ipse enim no est causa: sed lex. 
   <lb ed="#B" n="91"/>Aliqui adducunt in probationem ad hoc: quod 
   euiden<lb ed="#B" n="92" break="no"/>tia perpetrati sceleris non eget accusatore. sed haec 
   pro<lb ed="#B" n="93" break="no"/>batio est inutilis: quia hoc intelligitur quando factum est non 
   <lb ed="#B" n="94"/>torium &amp; cuilibet constat quis commiserit tale delictum. 
   <lb ed="#B" n="95"/>Sed probo per factum illius qui clanculum emisit libellum com 
   <lb ed="#B" n="96"/>tra Castonum in publico: quem anathematizauit Gre 
   <lb ed="#B" n="97"/>gorius vt crimen confiteretur. v. q. i. ca. Quidam maligni 
   <lb ed="#B" n="98"/>spiritus. Et si obiicias. ca. Quis aliquando. de poenitem. dis. 
   <lb ed="#B" n="99"/>S. Item illud. Non tibi dico vt te prodas in publicum. 
   <lb ed="#B" n="100"/>hoc intelligitur dicit Appa. v. q. i. ca. Quidam, quando 
   cri<lb ed="#B" n="101" break="no"/>men est omnino occultum. Sed dicis: quamquam accusor: mea 
   <lb ed="#B" n="102"/>fama non est adhuc lacerata. nam multi multa loquum 
   <lb ed="#B" n="103"/>tur. sed mea confessio famam meam lacerabit: ergo in
   il<lb ed="#B" n="104" break="no"/>lo casu non teneor me prodere. Respondeo. si reuera sum 
   <lb ed="#B" n="105"/>innocens / meam innocentiam allegabo: si autem nocens 
   <lb ed="#B" n="106"/>&amp; fama non ab re sit excitata: debeo parere iudici 
   <!--0260.xml-->
   <pb ed="#B" n="114-v"/>
       <cb ed="#B" n="a"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>interroganti iuridice. &amp; ad hoc mouet factum beati 
   <lb ed="#B" n="2"/>Gregorii: &amp; vt sontes a republica tollantur vbi res 
   <lb ed="#B" n="3"/>in publicum prodit. Si autem sit pure occultum: de illo
   ni<lb ed="#B" n="4" break="no"/>hil dicam. Et licet vnum crime quod commisi sit publicum 
   <lb ed="#B" n="5"/>illo cocesso de aliis occultis impertinentibus nihil 
   <lb ed="#B" n="6"/>concedam: quia non sunt de foro iudicis. Sed si mea 
   <lb ed="#B" n="7"/>confessio vergat in periculum meae vitae: dato quod 
   ne<lb ed="#B" n="8" break="no"/>gem, hoc diminuit a tanto dummodo intendam reparare 
   <lb ed="#B" n="9"/>delictum. Sed obiicies. si quaeratur innocens ab 
   homici<lb ed="#B" n="10" break="no"/>da: &amp; domum meam ingrediat: homicidae petenti vbi 
   <lb ed="#B" n="11"/>est innocens: dicam, no est hic: intelligo tertiam personam 
   <lb ed="#B" n="12"/>de edo: non comedit hic: licet persequens intelligat
   ter<lb ed="#B" n="13" break="no"/>tiam personam de sum, sine peccato. ergo pro seruanda mea 
   <lb ed="#B" n="14"/>vita sic intelligam in proposito: possum enim
   tergiuer<lb ed="#B" n="15" break="no"/>sationibus vitam protegere. Respondeo, non est simile: quia 
   <lb ed="#B" n="16"/>fugiens est innocens: vel si nocuit occidendo: est
   in<lb ed="#B" n="17" break="no"/>nocens vt occidatur illo modo. secus est in proposito: cum 
   <lb ed="#B" n="18"/>iste sit iudex &amp; petat iuridice. Ex quo patet quod si 
   <lb ed="#B" n="19"/>homo concedat se fecisse crimen quod non fecit in  
   <lb ed="#B" n="20"/>tormentis: peccat, propriam famam lacerando: sed metus 
   <lb ed="#B" n="21"/>diminuit a tanto: solutus autem a tormentis praeconces 
   <lb ed="#B" n="22"/>sum negare debet: nec est redargutio cum non sit in
   ea<lb ed="#B" n="23" break="no"/>dem disputatione: &amp; sibi famam restituere tenetur, &amp; 
   <lb ed="#B" n="24"/>poenitere quod in seipsum peccauerit. pro prima enim 
   <lb ed="#B" n="25"/>confessione in tormentis non occidetur licet sit suspitio 
   <lb ed="#B" n="26"/>contra eum.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e609-d1e362">
   ⁋ Sed petis: an homo teneatur seruare suam 
   <lb ed="#B" n="27"/>famam. Respondetur. fama non est necessaria 
   homi<lb ed="#B" n="28" break="no"/>ni propter seipsum solum: sed etiam propter proximi 
   aedi<lb ed="#B" n="29" break="no"/>ficationem. Appetere enim famam propter proximi
   aedi<lb ed="#B" n="30" break="no"/>ficationem: charitatis est propter suupsius exaltationem: 
   <lb ed="#B" n="31"/>est inanis gloriae auiditas. Propterea illi quibus ir 
   <lb ed="#B" n="32"/>cumbit ex officio, vel ex statu perfectionis aliorum
   sa<lb ed="#B" n="33" break="no"/>luti prouidere: tenentur omnibus modis licitis 
   infa<lb ed="#B" n="34" break="no"/>miam propellere. Illud enim eccle. xvii. ibi maxime 
   <lb ed="#B" n="35"/>verum habet. Vnicuique mandauit deus de proximo 
   <lb ed="#B" n="36"/>suo. vt scilicet prosit exemplo &amp; verbo. Et crudelis est ille 
   <lb ed="#B" n="37"/>qui in talibus fama negligit. Alii autem sedent sub 
   mo<lb ed="#B" n="38" break="no"/>dio, quibus custodia propriae salutis sufficit: &amp; 
   bo<lb ed="#B" n="39" break="no"/>na conscientia, negligendo famam. Etiam contemptus 
   <lb ed="#B" n="40"/>famae est eis interdum causa humilitatis: exemplo 
   <lb ed="#B" n="41"/>multorum in vitis patrum: quibus dum multa falsa 
   <lb ed="#B" n="42"/>imponebantur quieuerunt: vt legimus de illa quae fir 
   <lb ed="#B" n="43"/>xit se virum monachum cui imponebatur a quadam 
   <lb ed="#B" n="44"/>impudica quod ex ipsa genuisset prolem: quod non co 
   <lb ed="#B" n="45"/>gnoscebatur ante mortem: &amp; poena ab abbate pro
   il<lb ed="#B" n="46" break="no"/>lo tanquam delicto sumebatur.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e609-d1e408">
   ⁋ Epilogando dicamus 
   <lb ed="#B" n="47"/>si iudex quaerit de crimine notorio in quo potest de 
   <lb ed="#B" n="48"/>iure: homo tenetur ei dicere veritatem tam de se quam de 
   <lb ed="#B" n="49"/>alio: nec debet mentiri nec verum tacere pro tempore 
   <lb ed="#B" n="50"/>&amp; loco. alioquin periret acrimonia &amp; rigor
   iusti<lb ed="#B" n="51" break="no"/>tiae. Si vero iniuste quaerit: vtpote quia non
   praeces<lb ed="#B" n="52" break="no"/>sit accusatio, denunciatio: nec clamosa insinuatio: 
   <lb ed="#B" n="53"/>nec infamia illius: nec crimen est diuulgatum: nec 
   <lb ed="#B" n="54"/>denunciatum: non tenetur quis hoc iudici
   respon<lb ed="#B" n="55" break="no"/>dendo prodere.
  </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>