<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
      <title>Quaestio 34</title>
      <author ref="#JohnMair">John Mair</author>
      <respStmt>
       <name>Jeffrey C. Witt</name>
       <resp>TEI Encoder</resp>
      </respStmt>
    </titleStmt>
    <editionStmt>
      <edition n="0.0.0-dev">
       <title>Quaestio 34</title>
       <date when="2020-06-09">June 27, 2020</date>
      </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
      <authority>SCTA</authority>
      <availability status="free">
       <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
       </p>
      </availability>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
       <witness xml:id="B" n="cod-Bda113">Badius 1516</witness>
      </listWit>
    </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
    <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
    <editorialDecl>
      <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
     guidelines for a diplomatic edition.</p>
    </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="draft">
    <listChange>
      <change when="2020-06-27" status="draft" n="0.0.0">
       <p>Created file for the first time.</p>
      </change>
    </listChange>
   </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
   <front>
    <div xml:id="starts-on">
      <pb ed="#B" n="143-v"/>
    </div>
   </front>
   <body>
    <div xml:id="jMqv4a-d1e768"> <!-- l4d15q34 -->
      <head xml:id="jMqv4a-d1e768-Hd1e104">Quaestio 34</head>
      <head xml:id="jMqv4a-d1e768-Hd1e107" type="question-title">Utrum civitas indigens pecuniis possit licite compellere 
  cives subiectos ad mutuandum sibi certam quantitatem pecuniae 
  et caetera</head>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e768-d1e110">
       <lb ed="#B" n="81"/>SExto quaeritur: vtrum 
   <lb ed="#B" n="82"/>sciuitas indigens pecuniis posa 
   <lb ed="#B" n="83"/>sit licite compellere ciues subi 
   <lb ed="#B" n="84"/>iectos ad mutuandum sibi
   cer<lb ed="#B" n="85" break="no"/>tam quantitatem pecuniae: offe 
   <lb ed="#B" n="86"/>rendo se ad dandum cuilibet ci 
   <lb ed="#B" n="87"/>Quium pecuniam mutuantium
   an<lb ed="#B" n="88" break="no"/>nua pensionem donec ei sors 
   <lb ed="#B" n="89"/>soluatur: dando tamen praecise. xxviii. ducatos loco
   sor<lb ed="#B" n="90" break="no"/>tis centum ducatorum communitati mutuantium cum
   cir<lb ed="#B" n="91" break="no"/>cunstantiis fieri solitis in aliquibus ltaliae
   ciuitati<lb ed="#B" n="92" break="no"/>bus, praesertim Venetiis, Florentiae, &amp; Genuae: quae ci 
   <lb ed="#B" n="93"/>cumstantiae ex dicendis norae euadent. &amp; idem po 
   <lb ed="#B" n="94"/>test aliquis rex facere respectu subditorum. sed quia 
   <lb ed="#B" n="95"/>tallias (vt vulgo appellant) reges cum indiguerini 
   <lb ed="#B" n="96"/>imponenere solent, non vtuntur hac praxi. hae aut
   ciui<lb ed="#B" n="97" break="no"/>tates iam a multis retroactis annis Aristocratice
   vi<lb ed="#B" n="98" break="no"/>xerunt, superiorem vix verbo cognoscentes in temporalibus 
   <lb ed="#B" n="99"/>saltem duae primae. Propterea supponitur quod hanc 
   <lb ed="#B" n="100"/>impositionem pro rationabili causa iuste imponere
   pos<lb ed="#B" n="101" break="no"/>sint. &amp; licet superiorem haberent in temporalibus, quod  
   <lb ed="#B" n="102"/>apparentissime negabunt: tamen vnaquaeque
   ciui<lb ed="#B" n="103" break="no"/>tas &amp; vniuersitas pro necessitate sibi incunibente 
   <lb ed="#B" n="104"/>specialem collectam indicere potest. Cde ope. pub. 
   <!--0319.xml-->
   <pb ed="#B" n="144-r"/>
       <cb ed="#B" n="a"/>
       <lb ed="#B" n="1"/>i. Omnes. sicut Parisiis pro ponte super Sequanam 
   <lb ed="#B" n="2"/>extruendo a bhinc paucos annos patuit. Latentius 
   <lb ed="#B" n="3"/>tamen in commeatu seu e sibilibus.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e768-d1e178">
   ⁋ Accedendo ad pro 
   <lb ed="#B" n="4"/>positum, aliquae ponuntur circumstantiae. Prima est quod 
   <lb ed="#B" n="5"/>ciuitas indigens pecuniis imponit ciuibus sibi
   sub<lb ed="#B" n="6" break="no"/>iectis praedicta onera ad quae quilibet soluenda
   compel<lb ed="#B" n="7" break="no"/>litur etiam inuitus. Statuit interim quod tempore quo ciuitas 
   <lb ed="#B" n="8"/>non restituit sortem ciui: vt habeat vnum de. xx. 
   <lb ed="#B" n="9"/>hoc est quinque pro centum: sicut quaestione praeceden 
   <lb ed="#B" n="10"/>te recitauimus: &amp; per consequens ciuis dans cen 
   <lb ed="#B" n="11"/>tum habet ius super bonis ciuitatis ad exigendum &amp; 
   <lb ed="#B" n="12"/>accipiendum annuatim a ciuitate quinque pro cen 
   <lb ed="#B" n="13"/>tum mutuatis: &amp; non potest reuocare vllo pacto 
   <lb ed="#B" n="14"/>suum capitale. sed ciuitas ipsa potest ius quod
   ha<lb ed="#B" n="15" break="no"/>bet ciuis extinguere ad libitu etiam dando partem
   sor<lb ed="#B" n="16" break="no"/>tis mutuatae ab ipso ciue. &amp; coniter. xxviii. solum
   re<lb ed="#B" n="17" break="no"/>stituit ei qui centum ciuitati mutuauit. &amp; sic
   extin<lb ed="#B" n="18" break="no"/>guit ius praedictum: &amp; sors reputabitur totaliter
   restitu<lb ed="#B" n="19" break="no"/>ta. &amp; per redditionem partis sortis haec quaestio a praeceden 
   <lb ed="#B" n="20"/>te differt. Alia circumstantia. annuas pensiones praedi 
   <lb ed="#B" n="21"/>ctas quas ciuibus ciuitas assignat, vult dare pro refu 
   <lb ed="#B" n="22"/>sione interesse quod ciues patiuntur ex suarum pecuni 
   <lb ed="#B" n="23"/>arum sic mutuatarum carentia: siue illud interesse sit dam 
   <lb ed="#B" n="24"/>ni emergentis siue lucri cessantis: aut si nullum inter 
   <lb ed="#B" n="25"/>esse patiantur vult illas pensiones dare liberali &amp; spon 
   <lb ed="#B" n="26"/>taneo dono: tanquam ad tale beneficium donationis eis in 
   <lb ed="#B" n="27"/>pendendum: sed tamen ciuitas prouocata est ex eorum 
   <lb ed="#B" n="28"/>benesicio: ita vt velit eos esse tutos in vtroque
   fo<lb ed="#B" n="29" break="no"/>ro scilicet dei &amp; fori. Vult praeterea ciuitas quod quilibet ciuium 
   <lb ed="#B" n="30"/>possit ius suum quod habet alienare super bonis
   ciuita<lb ed="#B" n="31" break="no"/>tis dando illud alteri dono vel venditione: ita tamen 
   <lb ed="#B" n="32"/>vt ciuitati liceat illud redimere etiam ab illo alio: &amp; 
   <lb ed="#B" n="33"/>eodem praecio. scilicet dando. xxviii. procentum. &amp; ille alius
   te<lb ed="#B" n="34" break="no"/>nebitur reuendere ciuitati: sicut tenebatur primus: retem 
   <lb ed="#B" n="35"/>tis etiam illis pensionibus quas percepit a ciuitate absque 
   <lb ed="#B" n="36"/>vlla restitutionis obligatione. Interdum tamen quando
   co<lb ed="#B" n="37" break="no"/>ditio ciuitatis est deterior facta: non dat quinque pro 
   <lb ed="#B" n="38"/>centum. quandoque etiam dat vltra quinque pro
   ce<lb ed="#B" n="39" break="no"/>tum. Venetiis enim vt referunt dantur quandoque octo vel no 
   <lb ed="#B" n="40"/>uem pro centum. &amp; interdum etiam non dat ciuitas 
   <lb ed="#B" n="41"/>cxviii pro redimenda sorterse. xvvii. vel minus. Cum 
   <lb ed="#B" n="42"/>his stat quod aliquis ciuis recipit vltra sortem in
   prouen<lb ed="#B" n="43" break="no"/>tibus annuis &amp; postea. xxviii. aliquis minus recipit qua 
   <lb ed="#B" n="44"/>sortem: aliquis aequaliter. Ex his vides quod alicui ciui 
   <lb ed="#B" n="45"/>non est satisfactum de interesse nec vnquam satisfiet: immo 
   <lb ed="#B" n="46"/>irreparabiliter deductus est ad maximam inopiam: cum sit 
   <lb ed="#B" n="47"/>compulsus mutuare &amp; nequat seipsum releuare. Aliud 
   <lb ed="#B" n="48"/>est hic quod aliqui ciues non compulsi sed proprio motu 
   <lb ed="#B" n="49"/>&amp; sua sponte mutuant praedicto modo ciuitati, vt 
   <lb ed="#B" n="50"/>habeant lucrum: &amp; coniectant quod non patientur vllum
   dam<lb ed="#B" n="51" break="no"/>num: nec cessabit sibi lucrum: sed plus lucri hac via con 
   <lb ed="#B" n="52"/>sequentur quam alio pacto con sequi possent. vt quando dantur 
   <lb ed="#B" n="53"/>octo vel nouem: vt diximus fieri Venetiis. Ex his 
   <lb ed="#B" n="54"/>percipere potes harum ciuitatum praxi. Mutuantes autem 
   <lb ed="#B" n="55"/>pecuniam ciuitati Venetiis vocantur habentes impresti 
   <!--0319.xml-->
   <cb ed="#B" n="b"/> 
       <!-- 144-r b -->
       <lb ed="#B" n="56"/>ta. Florentiae creditores motis appellantur. Genuae 
   <lb ed="#B" n="57"/>habentes loca. Quod de vna ciuitate &amp; de vno mo 
   <lb ed="#B" n="58"/>appellandi dicimus: de aliis intelligi potest. sed quia modo 
   <lb ed="#B" n="59"/>ticuli notri gratius Florentinorum vocabulo vtentur de 
   <lb ed="#B" n="60"/>creditoribus motis: illum modum loquandi prae aliis prosequaet 
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e768-d1e312">
       <lb ed="#B" n="61"/>⁋ lstis suppositis &amp; historice Cquia est 
   <lb ed="#B" n="62"/>uaestio facti) recitatis, pono hanc conclusionem.
   Floren<lb ed="#B" n="63" break="no"/>tia licite pot denarios modotis tot imponere quot sus 
   <lb ed="#B" n="64"/>ficiunt pro amotione illius mali quod reipublicae ciuitatis 
   <lb ed="#B" n="65"/>imminet: dummodo illud malum sit peius vel pernicio 
   <lb ed="#B" n="66"/>sius reipubli. quam sit hoc quod est ciues cogi ad tales 
   <lb ed="#B" n="67"/>denarios soluendos. Probatur. quia ad hoc ciues
   te<lb ed="#B" n="68" break="no"/>nentur. Et declaro in terminis. ponamus quod Veneti vel 
   <lb ed="#B" n="69"/>rex Parthenopaeus inuadat Florentiam: ita vt ciui 
   <lb ed="#B" n="70"/>tas Florentina habeat iustam causam belli: sed non 
   <lb ed="#B" n="71"/>nabet pecuniam in proptu: &amp; pecunia est neruus bel 
   <lb ed="#B" n="72"/>li: iam quilibet ciuis tenetur resistere corpore si opus fue 
   <lb ed="#B" n="73"/>rit: ergo &amp; pecunia. consequentia est nota: quia si te 
   <lb ed="#B" n="74"/>netur in maiore / &amp; in minore tenebitur. sicut enim manus 
   <lb ed="#B" n="75"/>exponit se periculo pro salute capitis &amp; integritate 
   <lb ed="#B" n="76"/>totius corporis veri: sic debet esse in corpore mystico 
   <lb ed="#B" n="77"/>ipsius ciuitatis. ergo ciuitas potest suis supditis hoc 
   <lb ed="#B" n="78"/>tributum seu / vt dicunt, collectam imponere. Dicitur in con 
   <lb ed="#B" n="79"/>clusione (dummodo illud malum sit peius &amp;c. quia si secus. 
   <lb ed="#B" n="80"/>sit: non potest ciuitas eos compellerelad hoc: nec ad hoc 
   <lb ed="#B" n="81"/>tenent: &amp; ratio est: quia nemo tenetur pro impediendo mi 
   <lb ed="#B" n="82"/>nore malo ab aliquo corpore illud agere quod est
   pe<lb ed="#B" n="83" break="no"/>us malum eidem corpori: modo cum respubiica non sit nist 
   <lb ed="#B" n="84"/>ciuium congeries: tantus potest esse denarius motis vt esset 
   <lb ed="#B" n="85"/>perniciosior reipub. qui esset rempublicam pati aliud ma 
   <lb ed="#B" n="86"/>lum imminens: pro cuius amotione talis denarius motis 
   <lb ed="#B" n="87"/>imponitur. Ex isto cuilibet intelligenti liquant quod ciuitas 
   <lb ed="#B" n="88"/>potest tanta calamitate esse pressa: vt sufficiat resti 
   <lb ed="#B" n="89"/>tuere decem ducatos pro centum: immo vt nihil teneatur. 
   <lb ed="#B" n="90"/>restituere. Secundo sequitur quod peccant optimates
   ci<lb ed="#B" n="91" break="no"/>uitatis imponentes plus tributi cuilibet quam opus sit 
   <lb ed="#B" n="92"/>ad succurrendum necessitati ciuitatis imminenti: nam 
   <lb ed="#B" n="93"/>cum debeant esse ciuitatis patres: plurimum deliquunt 
   <lb ed="#B" n="94"/>si possint aliter ciuitati succurrere quam grauando sub 
   <lb ed="#B" n="95"/>ditos ad quorum iacturam respublica grauatur.
   li<lb ed="#B" n="96" break="no"/>cet enim respu. illa dicatur Aristocratica: tamen auctori: 
   <lb ed="#B" n="97"/>tatem habent a tota multitudine. &amp; sicut populus 
   <lb ed="#B" n="98"/>instituit reges pro bono communi: sic optimates vrbis po 
   <lb ed="#B" n="99"/>puli liberi auctoritatem habent a toto populo. qua  
   <lb ed="#B" n="100"/>re caueant imponere collectas excessiuas in ceruices 
   <lb ed="#B" n="101"/>plebis ne in rebellionem insurgat: sicut plebs crebro 
   <lb ed="#B" n="102"/>fecit Romae contra senatum, dum politia eorum 
   <lb ed="#B" n="103"/>Aristocratica viguit. Vlterius patet quod ciuitas illi 
   <lb ed="#B" n="104"/>cite tales denarios indicit pro bellis iniustis: vtpote 
   <lb ed="#B" n="105"/>pero aliorum terris inuadendis: vel pro ciuitatis vana glo 
   <lb ed="#B" n="106"/>ria: quia non sunt eneruanda membra naturalis cor 
   <lb ed="#B" n="107"/>poris pro eius decore accidentali. Vnde Arist. iii. to 
   <lb ed="#B" n="108"/>picorum. Sanitas est eligibilior quam pulchritudo vel 
   <lb ed="#B" n="109"/>decor corporis. sic nec in corpore mystico. 
   <!--0320.xml-->
   <pb ed="#B" n="144-v"/>
       <cb ed="#B" n="a"/>
      </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e768-d1e427">
       <lb ed="#B" n="1"/>⁋ His praehabitis: quaestionem paucis 
   <lb ed="#B" n="2"/>simis (licet varii circa eam multa prodige
   dixerint<lb ed="#B" n="3" break="no"/>absoluam. Ciuitas pro rationabili cam potest tales de 
   <lb ed="#B" n="4"/>narios motis imponere ciuibus ad succurrendum
   ne<lb ed="#B" n="5" break="no"/>cessitati occurrenti, &amp; non amplius. haec autem neces 
   <lb ed="#B" n="6"/>sitas cum est circa magnam pecuniam non consistit in
   indi<lb ed="#B" n="7" break="no"/>uisibili. sed non potest imponi pro vana popa ciui 
   <lb ed="#B" n="8"/>tatis vel optimatum fastu vel pro bello
   iniusto<lb ed="#B" n="9" break="no"/>ciues autem non mutuant pecuniam ciuitati: sed annu  
   <lb ed="#B" n="10"/>os redditus emunt, quod ex quaestione praecedente
   proba<lb ed="#B" n="11" break="no"/>tum relinquo: &amp; hoc siue ciues sint compulsi ad
   mu<lb ed="#B" n="12" break="no"/>uandum: mutuandum inquam verbo tenus: siue se 
   <lb ed="#B" n="13"/>paratos offerant: quemadmodum homo se paratum
   osten<lb ed="#B" n="14" break="no"/>dit ad emendos alios annuos redditus. Et quia
   cir<lb ed="#B" n="15" break="no"/>ca vitalitia &amp; varios alios contractus argumenta 
   <lb ed="#B" n="16"/>aduersariorum soluuntur: supuacuum est verba multiplica 
   <lb ed="#B" n="17"/>re: &amp; paruo pedi magnum calceum aptare.
  </p>
      <p xml:id="jMqv4a-d1e768-d1e466">
   ⁋ Ex his 
   <lb ed="#B" n="18"/>dictis &amp; quaestione praecedenti patet ciues posse
   eme<lb ed="#B" n="19" break="no"/>re annuos redditus a ciuitate vel a particulari viro 
   <lb ed="#B" n="20"/>et si taliter faciant in his ciuitatibus ciues: non pec 
   <lb ed="#B" n="21"/>cant vllo modo quando sunt compulsi: quod lucidissimum 
   <lb ed="#B" n="22"/>est. Idem dico quando sua sponte petunt: quia emere red 
   <lb ed="#B" n="23"/>ditus licet. Vlterius quando optimates ciuitatis imponunt 
   <lb ed="#B" n="24"/>ciuibus pecuniam mutuandam siue praestandam ciuita 
   <lb ed="#B" n="25"/>ti pro rationabili causa non peccant, nec est facile credi 
   <lb ed="#B" n="26"/>tu quod vrbis primores &amp; ciuium patres praeter
   ratio<lb ed="#B" n="27" break="no"/>nem collectam imponant: sed vbi secus faciunt: in
   cii<lb ed="#B" n="28" break="no"/>ues delinquunt.
  </p>
    </div>
   </body>
  </text>
</TEI>